[{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "6cba9bec72ee28a6d548aff23cba6e98e396b028", "fields": {"commune": "Saint-Jean-d'Aulps", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement", "insee": "74238", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.22916, 6.655497], "ppro": "Les ruines de l'abbaye : classement par arr\u00eat\u00e9 du 6 octobre 1902 - Les restes de l'ancien clo\u00eetre (cad. 1423) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 23 novembre 1940", "hist": "La propri\u00e9t\u00e9 de l'abbaye (anciennement propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat, minist\u00e8re de la culture) a \u00e9t\u00e9 transf\u00e9r\u00e9e au d\u00e9partement par convention sign\u00e9e le 5 d\u00e9cembre 2007, publi\u00e9e aux hypoth\u00e8ques le 20 d\u00e9cembre 2007", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1902/10/06 : class\u00e9 MH ; 1940/11/23 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;13e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118437", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Jean-d'Aulps", "tico": "Abbaye"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.655497, 46.22916]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "06c923588ca1c4405aac4b6cc6899c83495cde98", "fields": {"commune": "Saint-Gervais-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74236", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.872373, 6.719844], "ppro": "Chapelle des Chattrix (cad. A 1472) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 15 juillet 1976", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1976/07/15 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.;18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118432", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Gervais-les-Bains", "tico": "Chapelle des Chattrix"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.719844, 45.872373]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "4561cdce6d2892264bb592604501b6b1f36d46a5", "fields": {"commune": "Saint-Gervais-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74236", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.872373, 6.719844], "ppro": "Site castral (cad. I 1184) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 19 septembre 1989", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1989/09/19 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118471", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Gervais-les-Bains", "tico": "Site castral"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.719844, 45.872373]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "f9aa3ed46b2daf828d77f56ecc27a05f517289c9", "fields": {"commune": "Doussard", "adrs": "Hameau de Verthier", "insee": "74104", "wadrs": "Hameau de Verthier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.785927, 6.231808], "ppro": "Les fa\u00e7ades \u00e0 l'exclusion de la toiture ; la porte int\u00e9rieure surmont\u00e9e d'une \u00e9toile de David au rez-de-chauss\u00e9e ; les plafonds \u00e0 la fran\u00e7aise de deux pi\u00e8ces du premier \u00e9tage (cad. A 2131, 2132, 2134, 2249) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 28 ao\u00fbt 1974", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1974/08/28 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118388", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Doussard", "tico": "maison Blain"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.231808, 45.785927]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "5cb917dc4f87069f63e835d2f3b454e3603c3f23", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "adrs": "Granges (rue des) 29, 31", "insee": "74281", "wadrs": "29, 31 rue des Granges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.372204, 6.480852], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures des b\u00e2timents (cad. F 141) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 18 avril 1973", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1973/04/18 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118456", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Couvent de la Visitation (ancien)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.480852, 46.372204]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "0b68791ed45b781c760e255f11566ba1de9f203d", "fields": {"commune": "Passy", "adrs": "Assy (plateau d')", "insee": "74208", "dmaj": "2020-06-08", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une association dioc\u00e9saine", "coordonnees_ban": [45.937408, 6.723673], "ppro": "L'\u00e9glise en totalit\u00e9 (cad. J 158) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 11 juin 2004", "hist": "Eglise destin\u00e9e \u00e0 la station de cure en d\u00e9veloppement, construite par l'architecte Maurice Novarina, \u00e0 l'instigation de l'abb\u00e9 Dev\u00e9my, et selon les principes du P\u00e8re Couturier. La construction a commenc\u00e9 en 1937, mais, interrompue par la guerre, n'a \u00e9t\u00e9 achev\u00e9e qu'en 1946, l'\u00e9glise \u00e9tant consacr\u00e9e en 1950. Le d\u00e9cor int\u00e9rieur et ext\u00e9rieur en fait un mus\u00e9e d'art moderne avec des oeuvres de Fernand L\u00e9ger, Jean Lur\u00e7at, Germaine Richier, Georges Rouault, Jean Bazaine, Marguerite Hur\u00e9, Henri Matisse, Georges Braque et Jacques Lipchitz.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "NOVARINA Maurice (architecte);;;BAZAINE Jean (peintre);;;BONNARD Pierre (peintre);;;BRAQUE Georges (peintre);;;CHAGALL Marc (peintre);;;KIJNO Ladislas (peintre);;;LEGER Fernand (peintre);;;LURCAT Jean (peintre);;;MATISSE Henri (peintre);;;RICHIER Germaine (sculpteur);;;ROUAULT Georges (peintre);;;LIPCHITZ Jacques (sculpteur);;;SIGNORI (sculpteur);;;STRAWINSKY T. (mosa\u00efste);;;HURE Marguerite (peintre-verrier);", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2004/06/11 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118416", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Passy", "tico": "Eglise Notre-Dame-de-Toute-Gr\u00e2ce"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.723673, 45.937408]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "f7d999342a89956d896d4a9c040a6f9d919dd120", "fields": {"commune": "Evian-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement", "insee": "74119", "dmaj": "2020-06-08", "coordonnees_ban": [46.391446, 6.591381], "ppro": "Funiculaire comprenant les six stations (station terminale basse - cad. AI 72, station de la source Cachat - cad. AK 62, 63, station du Splendid H\u00f4tel - cad. AK 64, station du Royal H\u00f4tel - cad. AN 39, station des Mateirons - cad. AN 40, AB 11, station Sup\u00e9rieure - cad. AB 15) , ainsi que les voies ferr\u00e9es et la machinerie situ\u00e9e dans la station sup\u00e9rieure : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 28 d\u00e9cembre 1984", "hist": "Le projet d'un chemin de fer funiculaire reliant le bas de la station d'Evian \u00e0 Neuvecelle date du d\u00e9but du 20e si\u00e8cle. La concession est accord\u00e9e \u00e0 la Compagnie Fonci\u00e8re d'Evian en 1912. Sa construction par la Soci\u00e9t\u00e9 Van Roll date de 1914, l'ensemble \u00e9tant mis en service en 1915. Les voies ferr\u00e9es, longues de 750 m\u00e8tres (sign\u00e9es Burbach, 1907) desservent six petites stations : Gare Inf\u00e9rieure, Source Cachat, Splendid H\u00f4tel, H\u00f4tel Royal, Mateirons et Gare Sup\u00e9rieure. Cette derni\u00e8re conserve la machinerie de traction d'origine. D\u00e9saffect\u00e9 depuis 1970, ce funiculaire est le seul subsistant de son type, \u00e0 savoir une traction par c\u00e2ble sans cr\u00e9maill\u00e8re. La station sup\u00e9rieure en bois, de style \"chalet\", a \u00e9t\u00e9 endommag\u00e9e par un incendie en 1991.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "VAN ROLL (entreprise de construction m\u00e9canique);;BURBACH (constructeur)", "ploc": "Oeuvre sur plusieurs communes : Neuvecelle", "dpro": "1984/12/28 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.;20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118396", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Evian-les-Bains", "tico": "Funiculaire d'Evian-les-Bains \u00e0 Neuvecelle (\u00e9galement sur commune de Neuvecelle)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.591381, 46.391446]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "4ac2021a1229731e04d8e34dce0b0736429451cf", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74010", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Eglise, \u00e0 l'exclusion des parties class\u00e9es : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 10 juin 1943 ; Dans le choeur, la paroi recouverte d'une peinture murale repr\u00e9sentant la s\u00e9pulture du seigneur de Monthouz ; dans la nef, la paroi recouverte d'une peinture murale repr\u00e9sentant une Vierge en gloire avec saints personnages en pri\u00e8re (cad. B 1970) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 11 f\u00e9vrier 1957", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1943/06/10 : inscrit MH partiellement ; 1957/02/11 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118345", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Eglise Saint-Maurice"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "032cbcc88dff87a53cfea75a01533077326817eb", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74010", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures (cad. AT 6, 47, 48) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 31 octobre 1975", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1975/10/31 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "14e s.;15e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118357", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Manoir de Novel"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "ec62585a85e81589a5359d1a1964643dda3db095", "fields": {"commune": "Sciez", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74263", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.328025, 6.381073], "ppro": "Pierre \u00e0 cupules dite Pierre-du-Carreau : classement par arr\u00eat\u00e9 du 11 mars 1911", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1911/03/11 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118441", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Sciez", "tico": "Pierre \u00e0 cupules dite Pierre-du-Carreau"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.381073, 46.328025]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "e17b4af0601a286b2f55f8288bc9569d758cf826", "fields": {"commune": "Meillerie", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74175", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.403642, 6.735298], "ppro": "Tour-clocher et choeur de l'\u00e9glise (cad. A 1836) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 17 juillet 1990", "hist": "A l'emplacement de l'\u00e9glise paroissiale de Meillerie fut fond\u00e9 au Moyen-Age un prieur\u00e9 de chanoines r\u00e9guliers de Saint-Augustin, d\u00e9pendant de l'hospice du Grand Saint-Bernard. Le prieur\u00e9 conserva son contr\u00f4le spirituel et temporel jusqu'\u00e0 sa suppression en 1752. Les b\u00e2timents consistaient alors en un ch\u00e2teau et une tour de d\u00e9fense isol\u00e9e servant de prison. En 1803, l'ancien prieur\u00e9 est r\u00e9cup\u00e9r\u00e9 comme \u00e9glise et presbyt\u00e8re. Une nef est \u00e9difi\u00e9e, reliant l'ancienne chapelle et le beffroi primitif. Les vitraux ayant \u00e9t\u00e9 bris\u00e9s en 1822 par un orage, l'oculus et les deux baies g\u00e9min\u00e9es du chevet sont mur\u00e9s. De nouveaux vitraux, dus \u00e0 Jean-Augustin Bessac, sont pos\u00e9s en 1877. La toiture est refaite en 1895. Du 13e si\u00e8cle subsistent le choeur de l'ancienne chapelle et le clocher.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "BESSAC;Jean Augustin", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1990/07/17 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118468", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Meillerie", "tico": "Prieur\u00e9 (ancien)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.735298, 46.403642]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "427dd89b8117904f52c96094c294983a64c8c9e4", "fields": {"commune": "Abondance", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74001", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.271934, 6.724617], "ppro": "Terrasse, limit\u00e9e par le b\u00e2timent affect\u00e9 \u00e0 la Mairie, celui affect\u00e9 \u00e0 l'Ecole, la R.D. 22 et le chemin conduisant \u00e0 la place de l'Eglise, avec les degr\u00e9s d'acc\u00e8s, le mur de sout\u00e8nement des terres et les plantations (cad. 1397) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 2 f\u00e9vrier 1949", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1949/02/02 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118336", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Abondance", "tico": "Terrasse"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.724617, 46.271934]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c62cde9348b3e513ee21b1ba68ad484c358436f2", "fields": {"commune": "Bellevaux", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74032", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.227404, 6.53629], "ppro": "Croix dat\u00e9e de 1590 au Sud de l'\u00e9glise : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 11 mai 1932", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1932/05/11 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118363", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Bellevaux", "tico": "Croix"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.53629, 46.227404]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "fe9d61a7df438c7569ee4423f68b4ddbbf6152c4", "fields": {"commune": "Roche-sur-Foron (La)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74224", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.046881, 6.299503], "ppro": "Croix de chemin en pierre provenant de l'ancien cimetiere de Farlon : classement par arr\u00eat\u00e9 du 7 mars 1906", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1906/03/07 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118423", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "La Roche-sur-Foron", "tico": "Croix de chemin en pierre provenant de l'ancien cimetiere de Farlon"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.299503, 46.046881]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "0bbf6874c1f85bc86d1f51cf98528acbf80f0352", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat", "insee": "74010", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Le site arch\u00e9ologique immerg\u00e9 dans le lac au large des berges de la commune d'Annecy, en totalit\u00e9 (cad. CO, non cadastr\u00e9) et situ\u00e9 autour d'un point central X 894.953 ; Y 2107.350 ; Z 444.96 (- 1.73) coordonn\u00e9es Lambert II \u00e9tendu, correspondant \u00e0 une surface de pieux de 42 m. x 28 m., suivant le plan annex\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 : classement par arr\u00eat\u00e9 du 24 octobre 2011", "hist": "Ce site fait partie des cit\u00e9s lacustres \u00e9tudi\u00e9es dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes contenant les vestiges de l'occupation humaine en milieu humide, de l'habitat ainsi que les pieux de sout\u00e8nement des b\u00e2timents de bois, encore visibles. Ces t\u00e9moignages allant du N\u00e9olithique \u00e0 l'Age de Bronze constituent l'un des grands th\u00e8mes de la pr\u00e9histoire europ\u00e9enne. Il s'agit d'un site du N\u00e9olithique final (29\u00e8me si\u00e8cle av J.C). Longtemps dissimul\u00e9 par les roseaux, il est \u00e9tudi\u00e9 seulement en 2001 par le DRASSM. Le mobilier extrait de la zone, lithique pour l'essentiel, couvre la p\u00e9riode du N\u00e9olithique final. Cependant, certains \u00e9l\u00e9ments recueillis hors fouilles sont attribuables \u00e0 la fin de l'Age de Bronze.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2011/10/24 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "N\u00e9olithique r\u00e9cent", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000014", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Site arch\u00e9ologique du P\u00e2quier immerg\u00e9 dans le lac d'Annecy"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "f9d5464ba67c6fd270a12880d231595fcaf7c878", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "adrs": "Gare (square de la)", "insee": "74281", "wadrs": "square de la Gare", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public", "coordonnees_ban": [46.371857, 6.478637], "ppro": "Le monument aux morts, avec sa cl\u00f4ture ma\u00e7onn\u00e9e comprenant un barreaudage, situ\u00e9 square de la Gare (cad. non cadastr\u00e9) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 13 mars 2019", "dmaj": "2020-03-11", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Moreau-Vauthier Paul (sculpteur);Moynat Louis (architecte)", "ploc": "Ancienne r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2019/03/13 : inscrit MH", "code_departement": "74", "desc": "\"Le monument de Thonon est des rares monuments avec une connotation r\u00e9gionaliste du corpus. Il s'agit d'un d\u00e9p\u00f4t de l'Etat (propri\u00e9t\u00e9 du Centre national des arts plastiques) car le d\u00e9put\u00e9 de Haute-Savoie et sous-secr\u00e9taire d'\u00e9tat aux beaux-arts, Paul Jacquier, a utilis\u00e9 sa position pour commander un groupe sculpt\u00e9 \u00e0 Moreau-Vauthier en hommage aux Allobroges en 1914, sans lien avec le conflit. Ce groupe est devenu le monument aux morts de la commune avec l'adjonction d'une figure de poilu rajout\u00e9e au monument d'origine.\nLe groupe est constitu\u00e9 de plusieurs figures faisant corps avec le socle en pierre, \u00e9voquant un bloc rocheux : un jeune tambour m\u00e8ne un cort\u00e8ge constitu\u00e9 de l\u00e9gionnaires de tous \u00e2ges, \u00e9voquant la l\u00e9gion de 1791 et l'union de la Savoie \u00e0 la France. Les inscriptions, en particulier \u00ab Comme nos rivi\u00e8res nos c\u0153urs vont vers la France \u00bb renforcent le message du groupe sculpt\u00e9. Aux archives municipales de Thonon sont conserv\u00e9es des photographies saisissantes de la maquette, avant l'adjonction du poilu. Le monument d\u00e9finitif a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1923.\nMoreau-Vauthier est l'auteur du monument aux F\u00e9d\u00e9r\u00e9s du P\u00e8re-Lachaise (class\u00e9) ou des bornes casques de la ligne de front. N\u00e9 en 1871, il se situe dans un courant r\u00e9aliste \u00e9loign\u00e9 des novations stylistiques des ann\u00e9es 20.\nL'architecte Louis Moynat a r\u00e9alis\u00e9 des am\u00e9nagements qui mettent en valeur le monument sur la pointe du square de la Gare, emplacement choisi afin que les voyageurs soient accueillis par le monument lors de leur arriv\u00e9e dans cette station de vill\u00e9giature.\"", "ref": "PA74000037", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Monument aux morts"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.478637, 46.371857]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "251e88d17ada21e035ed5003dba7c2416b6be797", "fields": {"commune": "Peillonnex", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74209", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.132936, 6.382333], "ppro": "Eglise (cad. A 874) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 octobre 1971", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1971/10/22 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;14e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118417", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Peillonnex", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.382333, 46.132936]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "e9556fc1587ca3b03da7312be9096d8130730bc4", "fields": {"commune": "Neuvecelle", "insee": "74200", "dmaj": "2020-06-08", "coordonnees_ban": [46.393025, 6.609069], "ppro": "Voir commune de : Evian-les-Bains", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Oeuvre sur plusieurs communes : Evian-les-Bains", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.;20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118412", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Neuvecelle", "tico": "Funiculaire d'Evian-les-Bains \u00e0 Neuvecelle"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.609069, 46.393025]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "9b64c7fa2e8fe0f8fb565ad9195fdcf5ae3e30a4", "fields": {"commune": "Villard", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74301", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.212374, 6.445139], "ppro": "Croix de chemin en pierre et marbre de 1803 sur la route d'Hab\u00e8re-Lullin : classement par arr\u00eat\u00e9 du 30 mars 1906", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement commune de : VILLARD SUR BOEGE", "dpro": "1906/03/30 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118465", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Villard", "tico": "Croix de chemin"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.445139, 46.212374]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "a8d5a713aec1b32a0082d2ba902dc892a40787cd", "fields": {"commune": "Grand-Bornand (Le)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74136", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.954842, 6.475208], "ppro": "Croix de chemin (cad. D 675, 677) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 28 avril 1944", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1944/04/28 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118401", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Le Grand-Bornand", "tico": "Croix de chemin"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.475208, 45.954842]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "891dbb13be510f9ceeb1237d16f6f14de9c41065", "fields": {"commune": "Passy", "adrs": "Martel-de-Janville (route) 251", "insee": "74208", "wadrs": "251 route Martel-de-Janville", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.944928, 6.716415], "ppro": "Le sanatorium, int\u00e9rieur et ext\u00e9rieur, ainsi que le parc qui l'entoure (cad. B 1753, 1754, 1758) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 15 mai 2008", "hist": "Construit entre 1933 et 1936, ce sanatorium et le dernier d'une s\u00e9rie de quatre \u00e9tablissements construits par les architectes Pol Abraham et Henri-Jacques Le M\u00eame. L'\u00e9difice est le parfait exemple du sanatorium \"bloc\" tel qu'il est d\u00e9velopp\u00e9 partout en Europe d\u00e8s le d\u00e9but des ann\u00e9es trente. Si le d\u00e9veloppement d'une aile sud principale et d'une aile nord perpendiculaire reproduit un plan en T caract\u00e9ristique des sanatoriums des ann\u00e9es trente, au contraire le d\u00e9saxement du b\u00e2timent et l'aile sur\u00e9lev\u00e9e des officiers rompent avec le sch\u00e9ma sym\u00e9trique traditionnel. Le sanatorium se compose d'un b\u00e2timent unique accueillant les patients et l'essentiel des services. L'acc\u00e8s au b\u00e2timent se fait depuis le nord, par la cour des sous-officiers. Au sud se trouve la terrasse artificielle am\u00e9nag\u00e9e pour la promenade. Les b\u00e2timents annexes comprennent une villa pour le m\u00e9decin directeur, une boulangerie conciergerie, des ateliers et garages dans la cour de service. L'aile principale au sud contient les chambres avec leur cure. Dans un avant-corps central sont dispos\u00e9s la biblioth\u00e8que, les salons, l'accueil et la salle \u00e0 manger des militaires. Cette aile principale est reli\u00e9e \u00e0 une aile nord regroupant l'essentiel des services du b\u00e2timent : chaufferie, buanderie, cuisines et \u00e9conomat, service m\u00e9dical, chambres et espaces des soeurs et infirmi\u00e8res. Cette aile nord est couronn\u00e9e par la chapelle. La hi\u00e9rarchie militaire correspondant aux deux cat\u00e9gories de patients (officiers et sous-officiers) imposait une stricte s\u00e9paration des espaces et donc un d\u00e9doublement des fonctions selon un mod\u00e8le courant dans l'architecture sanatoriale de cette \u00e9poque. L'ensemble du mobilier des chambres, \u00e0 l'exception de la chaise longue, a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 et r\u00e9alis\u00e9 par les ateliers Jean Prouv\u00e9.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Le M\u00eame Henri-Jacques (architecte);;Abraham Pol (architecte);;Zarraga Angel (peintre)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2008/05/15 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000012", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Passy", "tico": "Sanatorium Martel de Janville"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.716415, 45.944928]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "2e13d5de8fc5411ea6e0b75a31c0cf069057ebe5", "fields": {"commune": "Saint-Ferr\u00e9ol", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74234", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.778892, 6.313659], "ppro": "L'\u00e9glise de Saint-F\u00e9rr\u00e9ol, situ\u00e9e au centre bourg, en totalit\u00e9, ainsi que sa parcelle d'assiette (cad. C 593)\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 4 novembre 2015", "hist": "L'\u00e9glise, reconstruite sur l'emplacement de la pr\u00e9c\u00e9dente, est situ\u00e9e sur un promontoire au coeur du village qui a conserv\u00e9 son homog\u00e9n\u00e9it\u00e9, la qualit\u00e9 de ses espaces urbains et de son architecture. Les couvertures ont \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement refaites en ardoises en 1995, les enduits ainsi que les ma\u00e7onneries ext\u00e9rieures sont en bon \u00e9tat. Son expression architecturale, simple et aust\u00e8re, contraste avec la fra\u00eecheur de son d\u00e9cor peint. Conserv\u00e9 dans sa totalit\u00e9, le d\u00e9cor constitue un ensemble homog\u00e8ne entre programme figuratif (sacrements, saint Ferr\u00e9ol en gloire dans l'abside), g\u00e9om\u00e9trique (\u00e9l\u00e9ments de st\u00e9r\u00e9otomie), et dialogue avec l'architecture (alternance des \u00e9l\u00e9ments d'architecture r\u00e9els et en trompe-l'oeil).", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2015/11/04 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000023", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Ferr\u00e9ol", "tico": "Eglise de Saint-Ferr\u00e9ol situ\u00e9e au centre bourg"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.313659, 45.778892]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "173208b8e553faccf71a363d1985c03eb24fd025", "fields": {"commune": "Evian-les-Bains", "adrs": "Charles-Albert-Besson (quai)", "insee": "74119", "wadrs": "quai Charles-Albert-Besson", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.401508, 6.590208], "ppro": "La fa\u00e7ade principale, le hall d'accueil et le vestibule avec leur d\u00e9cor (cad. AI 8) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 21 avril 1986", "hist": "Succ\u00e9dant \u00e0 un premier \u00e9tablissement datant de 1827, cet \u00e9tablissement thermal est r\u00e9alis\u00e9 de 1900 \u00e0 1902 par l'architecte Ernest Brunnarius. Il est construit en b\u00e9ton arm\u00e9 (syst\u00e8me Hennebique) , brique et pierre. L'\u00e9tablissement est d\u00e9saffect\u00e9 depuis 1986. Le b\u00e2timent a perdu son d\u00f4me central et les deux campaniles en pierre de part et d'autre du fronton, qui comportaient un d\u00e9cor de gr\u00e8s flamm\u00e9s par Alexandre Bigot. Le vestibule a conserv\u00e9 ses peintures dues \u00e0 Jean Benderly. Le hall d'accueil est orn\u00e9 de statues et de grandes baies d\u00e9cor\u00e9es de vitraux.", "dmaj": "2020-06-08", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "BRUNNARIUS Ernest (architecte);;BIGOT Alexandre (c\u00e9ramiste);;BENDERLY Jean (peintre);;HENNEBIQUE Fran\u00e7ois (entrepreneur)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1986/04/21 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118395", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Evian-les-Bains", "tico": "Ancien \u00e9tablissement thermal"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.590208, 46.401508]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "02e9c7bab2559bc87a41da466f6de772fbf351dc", "fields": {"commune": "Bonneville", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74042", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.080541, 6.407305], "ppro": "Colonne de Charles F\u00e9lix : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 9 ao\u00fbt 1942", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1942/08/09 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118365", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Bonneville", "tico": "Colonne de Charles F\u00e9lix"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.407305, 46.080541]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "55f2e439713f07a57f510bdd959c9d23c51db623", "fields": {"commune": "Clefs (Les)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74079", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.849295, 6.326228], "ppro": "Pont dit Pont Romain : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 29 ao\u00fbt 1947", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1947/08/29 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118374", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Les Clefs", "tico": "Pont dit Pont Romain"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.326228, 45.849295]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "dbc1b530f3dc74bfbb76e3e3091018afba9d5d0a", "fields": {"commune": "Faverges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74123", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.772271, 6.255219], "ppro": "Eglise de Viuz-Faverges : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 12 avril 1926", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1926/04/12 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "5e s.;9e s.;12e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118399", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Faverges", "tico": "Eglise de Viuz-Faverges"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.255219, 45.772271]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "116861771239fa32e17301eac763d20c282afed1", "fields": {"commune": "Contamine-sur-Arve", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74087", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.131584, 6.339158], "ppro": "Eglise : classement par arr\u00eat\u00e9 du 25 ao\u00fbt 1909", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1909/08/25 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;13e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118381", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Contamine-sur-Arve", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.339158, 46.131584]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "91390f93c6ee495e7062f1b9065e3b1973d0039c", "fields": {"commune": "Saint-Gervais-les-Bains", "insee": "74236", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.872373, 6.719844], "ppro": "Inscription romaine du col de la Forclas : classement par liste de 1875", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1875 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Antiquit\u00e9", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118436", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Gervais-les-Bains", "tico": "Inscription romaine du col de la Forclas"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.719844, 45.872373]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "05c4629b70acd894bbae7afff09e75ca21cc6e0a", "fields": {"commune": "Douvaine", "adrs": "Stade (avenue du) ; March\u00e9 (rue du) ; Voinier (chemin du)", "insee": "74105", "wadrs": "avenue du Stade ; rue du March\u00e9 ; chemin du Voinier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.305654, 6.302951], "ppro": "En totalit\u00e9, les \u00e9l\u00e9ments suivants subsistant du projet de \u00ab\u00a0 nouveau centre urbain\u00a0\u00bb\u00a0: la salle polyvalente, l'\u00e9cole maternelle (\u00e0 l'exclusion des adjonctions r\u00e9centes), les arcades de la place publique et le transformateur \u00e9lectrique, tel qu'indiqu\u00e9 sur le plan annex\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9", "hist": "Le projet de \u00abnouveau centre urbain\u00bb de Douvaine, oeuvre des architectes Chan\u00e9ac, Costy et Ha\u00fcsermann, constitue un exemple unique d'architecture prospective \u00e0 l\u0091\u00e9chelle d\u0091une ville.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Chan\u00e9ac Jean-Louis (architecte);;Costy Claude (architecte);;Ha\u00fcsermann Pascal (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2017/01/20:inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000032", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Douvaine", "tico": "nouveau centre urbain"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.302951, 46.305654]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "5c861a85ca4a32527d308b095c41c020c56780a0", "fields": {"commune": "Saint-Cergues", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74229", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.234656, 6.3158], "ppro": "Croix de chemin en bois sculpt\u00e9 sur la route de Saint-Cergues \u00e0 Thonon : classement par arr\u00eat\u00e9 du 23 mars 1906", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1906/03/23 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118429", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Cergues", "tico": "Croix de chemin en bois sculpt\u00e9"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.3158, 46.234656]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c358e491f7772661d38cd6d5be56fe04bee92814", "fields": {"commune": "Saint-F\u00e9lix", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74233", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.807872, 5.97836], "ppro": "La pi\u00e8ce du premier \u00e9tage avec ses peintures murales (cad. A 82) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 14 mars 1977", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1977/03/14 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118431", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-F\u00e9lix", "tico": "Maison-forte de la Sauffaz"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.97836, 45.807872]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "b36b217680f51a708bb047a5becfe5253daac796", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74281", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.375928, 6.487301], "ppro": "Chapelle Saint-Etienne de Marin : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 5 juin 1941", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1941/06/05 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;13e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118452", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Chapelle Saint-Etienne de Marin"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.487301, 46.375928]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "6d333d55f733557e37a586ab2d22323c39e6c3ea", "fields": {"commune": "Menthon-Saint-Bernard", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74176", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.86741, 6.200013], "ppro": "Ch\u00e2teau de Menthon (toitures, fa\u00e7ades et int\u00e9rieurs) (cad. A 690) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 21 f\u00e9vrier 1989", "hist": "Les trois grosses tours remontent au Moyen-Age. Le ch\u00e2teau se transforme \u00e0 la Renaissance : des appartements remplacent les chemins de ronde entre les tours. L'aspect g\u00e9n\u00e9ral de l'\u00e9difice se maintient jusqu'en 1740, date de nombreux am\u00e9nagements de confort. De 1880 \u00e0 la premi\u00e8re gerre mondiale, des travaux conf\u00e8rent au ch\u00e2teau sont aspect actuel, dans un go\u00fbt marqu\u00e9 pour les ch\u00e2teaux de Louis II de Bavi\u00e8re, avec cr\u00e9ation de tourelles, d'une galerie \u00e0 colombage et remaniement int\u00e9rieur.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1989/02/21 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118469", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Menthon-Saint-Bernard", "tico": "Ch\u00e2teau de Menthon"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.200013, 45.86741]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "6e56ee12ac277246475b3bf7bbc7c0f67e62c36f", "fields": {"commune": "Perrignier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74210", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.303264, 6.434363], "ppro": "Ch\u00e2teau de Cursinges et ses vestiges (cad. AB 287, 289, 290, 303) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 16 juillet 1990", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1990/07/16 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118473", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Perrignier", "tico": "Ch\u00e2teau de Cursinges"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.434363, 46.303264]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "2bd333d825b499b72401b2ad432d09cae79d5487", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74010", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Portail et escalier : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 4 d\u00e9cembre 1942", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1942/12/04 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118349", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "H\u00f4tel Favre"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "03977d45eefc71b1e57df78a47b6aca0a693b815", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74010", "dmaj": "2019-06-13", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Fa\u00e7ade avec son perron et sa rampe en fer forg\u00e9, et la toiture, ainsi que l'\u00e9l\u00e9ment de fa\u00e7ade qui r\u00e9unit cet \u00e9difice \u00e0 l'\u00e9glise Notre-Dame-de-Liesse : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 21 juillet 1943", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1943/07/21 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118351", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "H\u00f4tel de ville (ancien)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "1b355f712d1deb6bf55d9df15b45e24a86a7c80d", "fields": {"commune": "Balme-de-Thuy (La)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74027", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.911432, 6.286675], "ppro": "Abri sous roche d\u00e9nomm\u00e9 La Vieille Eglise (cad. A 674) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 19 f\u00e9vrier 1979", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1979/02/19 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Age du bronze;Chalcolithique;M\u00e9solithique;N\u00e9olithique", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118362", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "La Balme-de-Thuy", "tico": "Abri sous roche d\u00e9nomm\u00e9 La Vieille Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.286675, 45.911432]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "48d78e4e10c126dd4bdd06935a1015e2b01849c6", "fields": {"commune": "Brenthonne", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74048", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.268718, 6.392226], "ppro": "Ch\u00e2teau d'Avully (ruines) (cad. B 504) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 3 mai 1974", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1974/05/03 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "14e s.;15e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118367", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Brenthonne", "tico": "Ch\u00e2teau d'Avully (ruines)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.392226, 46.268718]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "be4021e470dbfdd16845984818fdc5cdaed22dfe", "fields": {"commune": "Neuvecelle", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74200", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.393025, 6.609069], "ppro": "Chapelle de Maraiche : classement par arr\u00eat\u00e9 du 30 juillet 1921", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1921/07/30 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;15e s.;16e s.;17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118411", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Neuvecelle", "tico": "Chapelle de Maraiche"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.609069, 46.393025]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "18718e87cfbbef091f252ddab825a359950f86e6", "fields": {"commune": "Boussy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74046", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.851491, 5.982639], "ppro": "La maison forte en totalit\u00e9, les anciens chais, les restes de l'ancienne enceinte ainsi que la parcelle AB 324 : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 10 d\u00e9cembre 2014", "hist": "Il s\u0092agit d\u0092un exemple rare de maison-forte conserv\u00e9e en Haute-Savoie. Elle est repr\u00e9sentative de l\u0092\u00e9volution d\u0092une architecture castrale vers une architecture de vill\u00e9giature bourgeoise au 19e si\u00e8cle\u00a0: une maison de ma\u00eetre accompagn\u00e9e de sa chapelle \u00e0 proximit\u00e9 de b\u00e2timents destin\u00e9s \u00e0 l\u0092exploitation agricole. L\u0092aspect g\u00e9n\u00e9ral de l\u0092\u00e9difice actuel est l\u0092aboutissement des derni\u00e8res campagnes de travaux de modernisation au 19e si\u00e8cle mais les diff\u00e9rentes \u00e9poques de construction se d\u00e9couvrent tant en plan qu\u0092en \u00e9l\u00e9vation.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2014/12/10 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000019", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Boussy", "tico": "Maison forte de Mieudry"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.982639, 45.851491]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "16c9c421d6072c900935d4b0122e95a5bb3fb63e", "fields": {"commune": "Th\u00f4nes", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74280", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.885369, 6.332712], "ppro": "Eglise, \u00e0 l'exclusion de la fa\u00e7ade (cad. F 728) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 octobre 1971", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1971/10/22 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118451", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Th\u00f4nes", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.332712, 45.885369]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "8f7ef1ff3ca62847f2ca897e1d2ead271cb8fc1d", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74281", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.375928, 6.487301], "ppro": "Fa\u00e7ades int\u00e9rieures et ext\u00e9rieures : classement par arr\u00eat\u00e9 du 6 ao\u00fbt 1924", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1924/08/06 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118460", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "H\u00f4tel-Dieu (ancien couvent des Minimes)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.487301, 46.375928]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "eff11a30d1f681a0d99ec017740a8f3abeedfe1f", "fields": {"commune": "Valli\u00e8res", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74255", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.872249, 5.956022], "ppro": "Le pont Coppet en totalit\u00e9 (non cadastr\u00e9, lieu-dit Gaudin)\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 4 novembre 2015", "hist": "Au d\u00e9but du 17e si\u00e8cle, Charles-Emmanuel Ier, duc de Savoie et prince de Pi\u00e9mont, d\u00e9cida de r\u00e9am\u00e9nager le trac\u00e9 de la route de Chamb\u00e9ry \u00e0 Gen\u00e8ve pour des raisons \u00e0 la fois militaires et \u00e9conomiques. Le pont Coppet fut mis en service en 1626. Jean-Jacques Siratio-Dian, grand voyer de Savoie supervisa sa construction qui fit gagner plus d'une lieu (environ 5 kilom\u00e8tres) sur l'itin\u00e9raire entre Rumilly et Valli\u00e8res. Le pont a assur\u00e9 le passage de cette grande voie de communication jusqu'\u00e0 l'ouverture de la nouvelle route du val de Fier en 1863.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Oeuvre situ\u00e9e en partie sur la commune de S\u00e2les", "dpro": "2015/11/04 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000024", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Valli\u00e8res", "tico": "Pont Coppet"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.956022, 45.872249]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "a482d3d7bc18335d3b38f40ac420158f5f17bbc8", "fields": {"commune": "Viuz-en-Sallaz", "adrs": "Anges (route)", "insee": "74311", "wadrs": "route Anges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.147513, 6.41117], "ppro": "L'\u00e9glise Saint-Blaise, sise route des Anges, en totalit\u00e9, ainsi que sa parcelle d'assiette (cad. C 1537)\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 4 novembre 2015", "hist": "Eglise n\u00e9oclassique construite sous la Restauration sarde. Le d\u00e9cor peint \u00e0 fresque est un des \u00e9l\u00e9ments les plus caract\u00e9ristiques de ces \u00e9difices. D\u00e9cor g\u00e9om\u00e9trique couvrant, cycle iconographique complet ou tableautins \u00e9pars. Ces d\u00e9cors \u00e9taient souvent ex\u00e9cut\u00e9s par des artistes pi\u00e9montais itin\u00e9rants.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2015/11/04 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000029", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Viuz-en-Sallaz", "tico": "Eglise Saint-Blaise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.41117, 46.147513]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "53bd0a2713942831b6d8ad0af3b1b56644ade2d4", "fields": {"commune": "Minzier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74184", "dmaj": "2020-04-24", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "coordonnees_ban": [46.053397, 5.989847], "ppro": "Ch\u00e2teau, communs, cour, all\u00e9e pav\u00e9e \u00e0 l'Est, fontaine (cad. C 107, 108) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 juin 1993", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1993/06/22 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.;17e s.", "desc": "Architecture caract\u00e9ristique des maisons fortes savoyardes.", "ref": "PA00125744", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Minzier", "tico": "Ch\u00e2teau de Nov\u00e9ry"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.989847, 46.053397]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "ab211fec46eeaef1697f870a41c4f2d44b03e0f7", "fields": {"commune": "Chamonix-Mont-Blanc", "adrs": "La-Mollard (rue)", "insee": "74056", "wadrs": "rue La-Mollard", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.923674, 6.865408], "ppro": "Eglise Saint-Michel (cad. G 933) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 28 d\u00e9cembre 1979", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1979/12/28 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118368", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Chamonix-Mont-Blanc", "tico": "Eglise Saint-Michel"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.865408, 45.923674]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "3d67cd0368b8a5d21b4a193692244e9d08303e9b", "fields": {"commune": "Saint-Gervais-les-Bains", "adrs": "Mont-Paccard (avenue du) 412, 428, 448", "insee": "74236", "wadrs": "412, 428, 448 avenue du Mont-Paccard", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.896317, 6.710303], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures, y compris la marquise (cad. A 2837) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 18 novembre 1997", "hist": "Le plus ancien \u00e9tablissement h\u00f4telier de Saint-Gervais illustre l'importance des d\u00e9couvertes de l'alpinisme et du thermalisme dans les Alpes au cours du 19e si\u00e8cle. Il est marqu\u00e9 par trois styles d'architecture tr\u00e8s distincts : n\u00e9o-classicisme d'influence sarde pour la partie sud, la plus ancienne (premi\u00e8re moiti\u00e9 19e si\u00e8cle) ; n\u00e9o-industriel au style \u00e9clectique pour la partie centrale \u00e0 ossature m\u00e9tallique (construite \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle par l'architecte Longerey) ; modernisme, Art Nouveau pour la partie nord construite en 1911 par l'architecte Augustiniak. L'h\u00f4tel a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en r\u00e9sidence en 1947.", "dmaj": "2020-06-08", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "LONGEREY (architecte);;AUGUSTINIAK Martin (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1997/11/18 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.;20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000001", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Gervais-les-Bains", "tico": "ancien h\u00f4tel de voyageurs dit H\u00f4tel du Mont-Joly, actuellement immeuble \u00e0 logements"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.710303, 45.896317]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "63b0f8eac5b96820200e9a19b1efd92fff40c994", "fields": {"commune": "Minzier", "adrs": "Cr\u00eat (route du)\u00a0; 643", "insee": "74184", "wadrs": "route du Cr\u00eat ; 643", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.050333, 5.990229], "ppro": "En totalit\u00e9, la maison d\u00e9nomm\u00e9e \u00ab\u00a0La Ruine\u00a0\u00bb, situ\u00e9e 643 route du Cr\u00eat, ainsi que les parcelles n\u00b0 1146 \u00e0 1150 figurant au cadastre section B, \u00e0 l'exclusion de la bulle industrialis\u00e9e sur le m\u00eame terrain, tel qu'indiqu\u00e9 sur le plan annex\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9", "hist": "La Ruine, maison personnelle des architectes Claude Costy et Pascal Ha\u00fcsermann, dat\u00e9e des ann\u00e9es 1968-1969, constitue un jalon important au sein de leur oeuvre et est repr\u00e9sentative du principe de l'auto-construction cher au Groupe Evolutif", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Costy Claude (architecte);;Ha\u00fcsermann Pascal (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2017/01/20:inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000033", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Minzier", "tico": "maison d\u00e9nomm\u00e9e La Ruine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.990229, 46.050333]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "448a083d55ba7a15769c4904cc0aeaf0ff976181", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Rocade (boulevard de la) ; Stade (avenue du) ; Bel-Air (rue du)", "insee": "74010", "wadrs": "boulevard de la Rocade ; avenue du Stade ; rue du Bel-Air", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.911851, 6.123059], "ppro": "Portion de l'\u00e9difice gallo-romain dit Basilique de Boutae (cad. EL 23) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 19 mars 1980", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1980/03/19 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "2e s.;Gallo-romain", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118346", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Edifice gallo-romain dit Basilique de Boutae"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.123059, 45.911851]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "82747ebd0acc833b9963376fbf33efbf914e406d", "fields": {"commune": "Chamonix-Mont-Blanc", "adrs": "Jacques-Balmat (place)", "insee": "74056", "wadrs": "place Jacques-Balmat", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.908224, 6.855542], "ppro": "Fontaine comprenant un bassin et un ob\u00e9lisque de granit : classement par arr\u00eat\u00e9 du 26 mars 1941", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1941/03/26 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118369", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Chamonix-Mont-Blanc", "tico": "Fontaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.855542, 45.908224]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "a22dac8ed551e3efb38c530ce3a507f9ae79632d", "fields": {"commune": "Messery", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74180", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.345429, 6.298913], "ppro": "Pierre \u00e0 cupules dite de Veigy : classement par arr\u00eat\u00e9 du 6 octobre 1931", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1931/10/06 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118408", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Messery", "tico": "Pierre \u00e0 cupules dite de Veigy"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.298913, 46.345429]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "e5f7369a7cbaf02e919e8e82253b02f09f0ede1f", "fields": {"commune": "Neydens", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74201", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.117149, 6.107479], "ppro": "Croix de carrefour dite Croix de Verri\u00e8res : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 1er d\u00e9cembre 1950", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "LACHENAL Bernardus (ma\u00eetre de l'oeuvre)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1950/12/01 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118414", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Neydens", "tico": "Croix de carrefour dite Croix de Verri\u00e8res"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.107479, 46.117149]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "202523db8063c5ebd3c66f962a7cbcfc8134bcd6", "fields": {"commune": "Nonglard", "adrs": "A l'angle du nouveau chemin d\u00e9partemental et la V.C. 2", "insee": "74202", "wadrs": "A l'angle du nouveau chemin d\u00e9partemental et la V.C. 2", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "ppro": "Lanterne des Morts (cad. NON CADASTRE ; DOMAINE PUBLIC) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 20 mai 1964", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1964/05/20 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118415", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Nonglard", "tico": "Lanterne des Morts"}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "0881300c110db0e0ca4faa39dfbe44d2fdd4f25e", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74281", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.375928, 6.487301], "ppro": "Pierre dite Pierre des Sacrifices : classement par arr\u00eat\u00e9 du 28 janvier 1907 \u00e0 Anthy (Haute-Savoie)", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "La commune d'Anthy-sur-L\u00e9man (anciennement Anthy) a \u00e9t\u00e9 \u00e0 diff\u00e9rentes \u00e9poques rattach\u00e9e et d\u00e9tach\u00e9e de la commune de Thonon-les-Bains.", "dpro": "1907/01/28 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Protohistoire", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118462", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Pierre dite Pierre des Sacrifices"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.487301, 46.375928]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "1b512e73da327a43888706b5d7716655cabf2afd", "fields": {"commune": "Yvoire", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74315", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.367701, 6.331667], "ppro": "Porte de Gen\u00e8ve : classement par arr\u00eat\u00e9 du 24 ao\u00fbt 1943", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1943/08/24 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "14e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118466", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Yvoire", "tico": "Porte de Gen\u00e8ve"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.331667, 46.367701]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c69be43de0bf5d8ea0024ca5842751c5fa4b3dbd", "fields": {"commune": "Vanzy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74291", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.035622, 5.879032], "ppro": "Tours de Mons et \u00e9l\u00e9ments arch\u00e9ologiques qui s'y rattachent (cad. A4 840 \u00e0 842, 847) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 19 septembre 1989", "hist": "La seigneurie de Mons appara\u00eet \u00e0 la fin du 12e si\u00e8cle. Les vestiges se composent d'une tour quadrangulaire (1290) , au coin d'une cour rectangulaire. Les angles du grand c\u00f4t\u00e9 sont flanqu\u00e9s de tours rondes (14e si\u00e8cle). L'entr\u00e9e de la tour se trouvait \u00e0 six m\u00e8tres du sol. L'acc\u00e8s actuel date du 19e si\u00e8cle. Au d\u00e9but du 14e si\u00e8cle, l'adjonction d'une cour correspond \u00e0 la sur\u00e9l\u00e9vation de la tour, et l'ensemble prend un caract\u00e8re r\u00e9sidentiel. La cour comprenait des d\u00e9pendances (granges, ch\u00e8nevier, four, cuvage). Le site a d'abord \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 pour une fonction de guet, \u00e9voluant ensuite vers un habitat de plaisance. Ces vestiges m\u00e9di\u00e9vaux sont les plus anciens et les mieux conserv\u00e9s de la Semine.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1989/09/19 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.;14e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118470", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Vanzy", "tico": "Tours de Mons et \u00e9l\u00e9ments arch\u00e9ologiques qui s'y rattachent"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.879032, 46.035622]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c3b89dec3819f06569f473744308bc4719b5397b", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74010", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Palais de l'Isle : classement par arr\u00eat\u00e9 du 16 f\u00e9vrier 1900", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1900/02/16 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118359", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Palais de l'Isle"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "1617702bc91399ed2a5774561207e4a87412f75a", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74010", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Eglise Saint-Fran\u00e7ois : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 27 mars 1952", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1952/03/27 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118344", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Eglise Saint-Fran\u00e7ois"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "dd0f64983799caa629358bc389c2eb4fcb7d83e9", "fields": {"commune": "Rumilly", "adrs": "Eglise (place de l')", "insee": "74225", "dmaj": "2020-05-12", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.854377, 5.938395], "ppro": "L'\u00e9glise (cad. AO 82) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 10 juillet 2009", "hist": "L'\u00e9glise existe depuis le 9e si\u00e8cle mais a connu des reconstructions successives. L'\u00e9difice est endommag\u00e9 par un tremblement de terre en 1822. De 1823 \u00e0 1835, l'architecte Ruphy \u00e9labore plusieurs plans de reconstruction, rejet\u00e9s. En 1830, l'architecte Ernest Melano propose \u00e0 son tour un plan qui n'est pas retenu. En 1837, la d\u00e9cision est prise de conserver le second plan de Melano. L'\u00e9glise est totalement d\u00e9molie, \u00e0 l'exception de la tour de clocher et de la sacristie, puis reconstruite. Le cur\u00e9 de la paroisse demande \u00e0 ce que la chapelle de Conzi\u00e9, datant de 1474, soit conserv\u00e9e. L'\u00e9glise n\u00e9o-classique est consacr\u00e9e en 1843. En 1853, le conseil de fabrique commande aux peintres Laurend Baud et Alberti les fresques de l'\u00e9glise, ensemble de d\u00e9cors peints en trompe l'oeil. D'importants travaux de r\u00e9am\u00e9nagement et de restauration ont lieu dans les ann\u00e9es 1970. Un mur est construit dans l'\u00e9glise en 1974 pour s\u00e9parer le choeur de la nef. \u00a3\u00a3L'\u00e9glise est un \u00e9difice de plan basilical. La nef et les bas-c\u00f4t\u00e9s vo\u00fbt\u00e9s en berceau se terminent chacun par une abside en cul de four. La nef est s\u00e9par\u00e9e des bas-c\u00f4t\u00e9s par une s\u00e9rie de colonnes toscanes jumel\u00e9es. Le cul de four du choeur est orn\u00e9 d'une Sainte Agathe comparaissant devant le consul Quintien entour\u00e9 de licteurs. L'ensemble des peintures inf\u00e9rieures des nefs et des absides sont recouvertes de d\u00e9cors en trompe l'oeil repr\u00e9sentant des statues en pierre dans des niches. Les principaux sujets sont les vertus et les saints. Sur la chapelle nord, l'Esp\u00e9rance, l'Humilit\u00e9, la Pri\u00e8re et la Chastet\u00e9 sont repr\u00e9sent\u00e9es sous l'apparence de statues de femmes dans des niches feintes. La Charit\u00e9, Saint Anthelme, Saint Bernard, Saint Aloys et Saint Antoine figurent de la m\u00eame mani\u00e8re sur les murs de la chapelle sud. La vo\u00fbte de la chapelle sud pr\u00e9sente l'Assomption de la Vierge et celle de la chapelle nord Saint-Fran\u00e7ois de Sales sur un nuage entour\u00e9 d'anges. L'arc triomphal est entour\u00e9 d'\u00e9coin\u00e7ons figurant le jardin des oliviers au nord et la R\u00e9surrection au sud. Les piliers de la nef sont surmont\u00e9s d'\u00e9coin\u00e7ons orn\u00e9s au nord de troph\u00e9es \u00e9voquant l'Eucharistie, les tables de la Loi et les attributs du pouvoir \u00e9piscopal.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Melano Ernest (architecte);;Baud Laurent (peintre);;Alberti (peintre)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2009/07/10:inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118428", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Rumilly", "tico": "Eglise Sainte-Agathe"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.938395, 45.854377]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "eb2af9576616a8d75b47f2c8df266b1032261c07", "fields": {"commune": "Evian-les-Bains", "adrs": "Jean-L\u00e9ger (avenue)", "insee": "74119", "wadrs": "avenue Jean-L\u00e9ger", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e ; propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.400748, 6.594311], "ppro": "La buvette en totalit\u00e9 avec son terrain d'assiette, tel que d\u00e9limit\u00e9 par un liser\u00e9 rouge sur le plan annex\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9, \u00e0 l'exclusion de l'extension de 1983-1984 (cad. AL 3, 478, 480) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 15 mai 2013", "hist": "Occupant le site de l'H\u00f4tel de Paris, d\u00e9truit par un incendie, la nouvelle buvette de la source Cachat est construite pour la Soci\u00e9t\u00e9 des eaux min\u00e9rales d'Evian de 1956 \u00e0 1958. Son architecte Maurice Novarina fait appel \u00e0 l'architecte-constructeur Jean Prouv\u00e9 pour la conception de la structure, une ossature de b\u00e9quilles en t\u00f4le pli\u00e9e avec une couverture en bacs d'aluminium. L'espace rectangulaire et divis\u00e9 en trois parties (buvette, coin de repos et salle de musique) par deux murs-paravents d\u00e9cor\u00e9s de mosa\u00efques, l'un par le peintre Raoul Ubac et l'autre par le peintre Andr\u00e9 Beaudoin.", "dmaj": "2020-06-08", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Prouv\u00e9 Jean (ferronnier, ing\u00e9nieur, constructeur);;Novarina Maurice (architecte);;Ubac Raoul (peintre);;Beaudoin Andr\u00e9 (peintre, mosa\u00efste)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2013/05/15 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118393", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Evian-les-Bains", "tico": "Buvette Prouv\u00e9-Novarina"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.594311, 46.400748]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "f9c2eaa578dde7d1e25edb13930433c50af2a5d9", "fields": {"commune": "Lully", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74156", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.290625, 6.41609], "ppro": "Ch\u00e2teau de la Rochette (restes) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 11 mai 1932", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1932/05/11 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118405", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Lully", "tico": "Ch\u00e2teau de la Rochette (restes)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.41609, 46.290625]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "bc72defca1d05c7baf7c5589b61c5e0ad8e362b7", "fields": {"commune": "N\u00e2ves-Parmelan", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74198", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.931307, 6.189498], "ppro": "Voie romaine et inscription comm\u00e9morative : classement par arr\u00eat\u00e9 du 9 mai 1900, modifi\u00e9 par arr\u00eat\u00e9 du 12 avril 1929", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Oeuvre sur plusieurs communes : DINGY SAINT CLAIR", "dpro": "1929/04/12 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Antiquit\u00e9", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118410", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "N\u00e2ves-Parmelan", "tico": "Voie romaine et inscription comm\u00e9morative (\u00e9galement sur commune de Dingy-Saint-Clair)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.189498, 45.931307]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "385893e13e0e445177251541b4da8eb3da9995ea", "fields": {"commune": "Neydens", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74201", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.117149, 6.107479], "ppro": "Croix de carrefour dite Croix du chef-lieu : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 1er d\u00e9cembre 1950", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1950/12/01 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118413", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Neydens", "tico": "Croix de carrefour dite Croix du chef-lieu"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.107479, 46.117149]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "d70abd3460143b9ef5f86ad08079c33751693a72", "fields": {"commune": "Balme-de-Thuy (La)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat", "insee": "74280 ; 74027", "dmaj": "2019-05-15", "ppro": "La n\u00e9cropole de Morette (cad. Th\u00f4nes I 651\u00a0; La Balme-de-Thuy A 2377)\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 23 mars 2015", "hist": "T\u00e9moignage de la lutte savoyarde lors de la Deuxi\u00e8me guerre mondiale. Lieu comm\u00e9moratif de la r\u00e9sistance. Le site de Morette se trouve sur la route Annecy-Th\u00f4nes, \u00e0 trois kilom\u00e8tres en aval de Th\u00f4nes et \u00e0 dix-sept kilom\u00e8tres d'Annecy, \u00e0 la limite des communes de la Balme de Thuy et de Th\u00f4nes. Situ\u00e9 au pied du plateau des Gli\u00e8res dans la vall\u00e9e du Fier, il se compose de trois \u00e9l\u00e9ments : la n\u00e9cropole nationale des Gli\u00e8res, le mus\u00e9e d\u00e9partemental de la R\u00e9sistance et le m\u00e9morial d\u00e9partemental de la d\u00e9portation.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Oeuvre situ\u00e9e en partie sur la commune de Th\u00f4nes", "dpro": "2015/03/23 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000027", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "La Balme-de-Thuy", "tico": "N\u00e9cropole de Morette"}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "f40da665a1a1fb5f7491dae2bd20c966afd2d59b", "fields": {"commune": "Reposoir (Le)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une association cultuelle", "insee": "74221", "dmaj": "2020-05-12", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "coordonnees_ban": [46.001517, 6.522115], "ppro": "Clo\u00eetre ; porte d'entr\u00e9e : classement par arr\u00eat\u00e9 du 28 novembre 1910 . Ensemble des b\u00e2timents de l'ancienne chartreuse, ainsi que les jardins et les sols (cad. A 723) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 3 f\u00e9vrier 1995", "hist": "Fondation cartusienne du milieu du 12e si\u00e8cle. Chapelle fin 15e-d\u00e9but 16e si\u00e8cle ; petit clo\u00eetre du 16e si\u00e8cle ; grand clo\u00eetre du 17e si\u00e8cle.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1910/11/28 : class\u00e9 MH ; 1995/02/03 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.;16e s.;17e s.", "desc": "Maisons des chartreux dispos\u00e9es autour du grand pr\u00e9au.", "ref": "PA00118422", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Le Reposoir", "tico": "Ancienne chartreuse, actuellement couvent de Carm\u00e9lites"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.522115, 46.001517]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "53f1cd0aed559cff8e74e43e29e7821251f19371", "fields": {"commune": "Monnetier-Mornex", "stat": "propr\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74185", "dmaj": "2019-05-28", "coordonnees_ban": [46.152255, 6.217034], "ppro": "La gare haute du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve \u00e0 l\u2019exception des \u00e9l\u00e9vations construites apr\u00e8s 1932, situ\u00e9e au lieu-dit \u00ab\u00a0sur la ficle\u00a0\u00bb, sur la parcelle B704, figurant au cadastre section B\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 30 mars 2018.", "hist": "Inaugur\u00e9e en 1932, la gare haute du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve a \u00e9t\u00e9 construite par Maurice Braillard, architecte suisse. Elle s'inscrit dans une logique de promotion touristique dans les Alpes combinant mode de transport et recherche de points de vues panoramiques. Malgr\u00e9 de profondes modifications, elle t\u00e9moigne de l'histoire innovante de cet \u00e9difice sur le plan architectural et technique.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de\u00a0: Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2018/03/30 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000035", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Monnetier-Mornex", "tico": "gare haute du t\u00e9l\u00e9ph\u00e9rique du Sal\u00e8ve"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.217034, 46.152255]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "e6726145b650fbb4ef81ab5c18a17828b749e7af", "fields": {"commune": "Andilly", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74009", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.068099, 6.068528], "ppro": "Clocher (cad. A 1060) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 12 mai 1975", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1975/05/12 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118341", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Andilly", "tico": "Chapelle de Charly"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.068528, 46.068099]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "badc226bfaf9fcb71b2c7ba6907f330e548667b1", "fields": {"commune": "Dingy-Saint-Clair", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74102", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.91733, 6.219755], "ppro": "Portion de voie romaine limit\u00e9e \u00e0 la portion situ\u00e9e en aval du pont de Saint-Clair sur une longueur de 150 m\u00e8tres indiqu\u00e9e sur le plan annex\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 et compt\u00e9e dans le sens du courant du Fier \u00e0 partir d'un point pris 10 m\u00e8tres avant l'inscription comm\u00e9morative ; inscription comm\u00e9morative encastr\u00e9e dans le roc pr\u00e8s du pont de Saint-Clair : classement par arr\u00eat\u00e9 du 9 mai 1900, modifi\u00e9 par arr\u00eat\u00e9 du 12 avril 1929", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Oeuvre sur plusieurs communes : NAVES", "dpro": "1929/04/12 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Antiquit\u00e9", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118387", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Dingy-Saint-Clair", "tico": "Voie romaine et inscription comm\u00e9morative (\u00e9galement sur commune de Naves)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.219755, 45.91733]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "28c7cf9314f011e440572d2baac2468c105fb40b", "fields": {"commune": "Lully", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74156", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.290625, 6.41609], "ppro": "Ch\u00e2teau de Buffavent : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 24 janvier 1944", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1944/01/24 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118404", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Lully", "tico": "Ch\u00e2teau de Buffavent"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.41609, 46.290625]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "fe0fa84d4d5ba2a471756ba997d3d9bc02a33729", "fields": {"commune": "Abondance", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74001", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.271934, 6.724617], "ppro": "L'ancienne abbaye : classement par liste de 1875", "hist": "L'abbaye, fond\u00e9e en 1139, appartient aux chanoines r\u00e9guliers de Saint Augustin, puis aux cisterciens r\u00e9form\u00e9s de 1606 \u00e0 1761, date de sa suppression. Les b\u00e2timents, plusieurs fois incendi\u00e9s, sont reconstruits aux 15e, 17e et 18e si\u00e8cles. Le clo\u00eetre est orn\u00e9e de peintures murales du 15e si\u00e8cle.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1875 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118335", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Abondance", "tico": "Ancienne abbaye"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.724617, 46.271934]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "18882ff523e510654ef5fddd6b1c10ec41e85a59", "fields": {"commune": "Duingt", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74108", "dmaj": "2020-05-12", "sclx": "18e s.", "coordonnees_ban": [45.820317, 6.195712], "ppro": "Pavillon-embarcad\u00e8re en bordure du lac (cad. AD 44) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 1er d\u00e9cembre 1988 ; Ch\u00e2teau, y compris l'ensemble des d\u00e9cors int\u00e9rieurs du 18e si\u00e8cle et les terrasses avec leurs murs de sout\u00e8nement (cad. AD 41 \u00e0 43) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 4 ao\u00fbt 1994", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1988/12/01 : inscrit MH ; 1994/08/04 : inscrit MH", "code_departement": "74", "affe": "personne priv\u00e9e", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118391", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Duingt", "tico": "Domaine de Ch\u00e2teauvieux"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.195712, 45.820317]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "27aa912c1365c00bd95bd6ab0942ff4c8440461a", "fields": {"commune": "Choisy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74076", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.996032, 6.04882], "ppro": "Chemin\u00e9e Renaissance (cad. C 320) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 8 mars 1982", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1982/03/08 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118373", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Choisy", "tico": "Ch\u00e2teau de la Balme"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.04882, 45.996032]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "4780114c5578f5dceeefa6e5aa7c902f470547f5", "fields": {"commune": "Talloires", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74275", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.82012, 6.23364], "ppro": "Abbaye (ancienne) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 24 f\u00e9vrier 1944", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1944/02/24 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "11e s.;18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118445", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Talloires", "tico": "Abbaye (ancienne)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.23364, 45.82012]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "426a4e869d5a826e410bb7043d6d3d7a69a98c6d", "fields": {"commune": "Combloux", "adrs": "Promenade (chemin de la) 109", "insee": "74083", "wadrs": "109 chemin de la Promenade", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.895175, 6.646296], "ppro": "La ferme, en totalit\u00e9, et son grenier (fa\u00e7ades et toiture) (cad. B 503) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 13 septembre 2004", "hist": "Ferme de type montagnard, portant l'inscription 1832. Les entr\u00e9es se font par les murs gouttereaux. L'acc\u00e8s principal des b\u00eates, des gens et du fourrage s'effectue par le sud ; deux entr\u00e9es au nord permettent d'acc\u00e9der \u00e0 des pi\u00e8ces secondaires (poulailler, pressoir, \u00e9curie et bergerie). La maison comporte trois niveaux. Une cave pour les l\u00e9gumes et les fruits, le rez-de-chauss\u00e9e qui comprend le logis des hommes, l'espace occup\u00e9 par les animaux et les pi\u00e8ces \u00e0 usage agricole, le fenil. Une cortonne distribue les pi\u00e8ces du rez-de-chauss\u00e9e avec, c\u00f4t\u00e9 ouest, l'espace des hommes et, c\u00f4t\u00e9 est, un premier espace pour les animaux ; au centre, un acc\u00e8s \u00e0 la cave, un acc\u00e8s au fenil \u00e0 l'\u00e9tage sup\u00e9rieur et un acc\u00e8s au couloir qui traverse la cuisine et conduit au second espace d'animaux et au pressoir. La partie habitation est organis\u00e9e autour de la cuisine qui ouvre sur deux pi\u00e8ces de travail : une pi\u00e8ce pour la conservation du fromage et du beurre, et le pressoir vers l'arri\u00e8re de la maison. Deux chambres se trouvent \u00e9galement au rez-de-chauss\u00e9e : la chambre principale, s\u00e9par\u00e9e de la cuisine par le mur de la chemin\u00e9e ; l'autre chambre est chauff\u00e9e par l'\u00e9table. Le premier espace r\u00e9serv\u00e9 aux animaux est compos\u00e9 d'\u00e9tables. Le second espace comprend l'\u00e9curie et la bergerie. Le niveau sup\u00e9rieur est occup\u00e9 par le fenil.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Genidet Jean-Nicolas (ma\u00eetre d'oeuvre);-", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2004/09/13 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000005", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Combloux", "tico": "Ferme Martinelli dite ferme \u00e0 Isidore"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.646296, 45.895175]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "5b4981855a5b2be905852d9fea19630fc0b1353e", "fields": {"commune": "Allinges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74005", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.338566, 6.464269], "ppro": "Bloc erratique sculpt\u00e9 : classement par arr\u00eat\u00e9 du 28 janvier 1907", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1907/01/28 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118338", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Allinges", "tico": "Bloc erratique sculpt\u00e9"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.464269, 46.338566]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "5007d0c0b5006069894358ed9f0c8c2c8e0db619", "fields": {"commune": "Mieussy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74183", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.138624, 6.522599], "ppro": "Portail : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 14 avril 1926", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1926/04/14 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118409", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Mieussy", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.522599, 46.138624]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "59c7622f90762c878fcb77ad0ca479c2f697fd22", "fields": {"commune": "Saint-Cergues", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74229", "dmaj": "2019-05-15", "sclx": "N\u00e9olithique", "coordonnees_ban": [46.234656, 6.3158], "ppro": "Le dolmen : classement par liste de 1889", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1889 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "affe": "minist\u00e8re charg\u00e9 de la culture", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118430", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Cergues", "tico": "Dolmen dit La Cave ou Chambre aux F\u00e9es"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.3158, 46.234656]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "0feca616de9b5a8159123fe7deb3c0ac0d9f079a", "fields": {"commune": "Saint-Gervais-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74236", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.872373, 6.719844], "ppro": "L'\u00e9glise en totalit\u00e9 (cad. 248 B 215) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 24 avril 2006", "hist": "L'\u00e9difice actuel a succ\u00e9d\u00e9 \u00e0 une \u00e9glise plus ancienne. Sa construction a \u00e9t\u00e9 entreprise de 1725 \u00e0 1729, dans le cadre du mouvement de reconstruction religieuse issu de la R\u00e9forme catholique. Le clocher, coiff\u00e9 d'un lanternon et d'un bulbe, est dat\u00e9 de 1698. L'\u00e9glise, construite en mat\u00e9riaux du pays, est de plan cruciforme avec un transept saillant, un chevet droit, une nef de deux trav\u00e9es in\u00e9gales, sans bas-c\u00f4t\u00e9s, un choeur de deux trav\u00e9es, le tout couvert de vo\u00fbtes d'ar\u00eates et d'une coupole octogonale sur la crois\u00e9e du transept. Le porche s'ouvre au-dessous d'un arc en plein cintre, flanqu\u00e9 de colonnes coiff\u00e9es de chapiteaux. Une serlienne le surmonte. Le sommet de la fa\u00e7ade est travers\u00e9 par un entablement en stuc qui d\u00e9veloppe une frise d\u00e9cor\u00e9e. A l'int\u00e9rieur, l'\u00e9glise est d\u00e9cor\u00e9e de peintures r\u00e9alis\u00e9es vers 1751 puis 1856.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2006/04/24 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118435", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Gervais-les-Bains", "tico": "Eglise Saint-Nicolas-de-V\u00e9roce"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.719844, 45.872373]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "03c0fa87b54ebdeec2149c40cb53443f9de4b31f", "fields": {"commune": "Taninges", "adrs": "March\u00e9 (place du)", "insee": "74276", "wadrs": "place du March\u00e9", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.10888, 6.591493], "ppro": "Fontaine : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 7 octobre 1931", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1931/10/07 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118449", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Taninges", "tico": "Fontaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.591493, 46.10888]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "96f05035764f1ac1908deca26b648025fc7b82f9", "fields": {"commune": "Frangy", "adrs": "Moizy (route de)", "insee": "74131", "wadrs": "route de Moizy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.023612, 5.926524], "ppro": "La ferme, soit la ferme en totalit\u00e9 avec en particulier ses quatre pi\u00e8ces aux d\u00e9cors peints, ainsi que son pigeonnier, son lavoir, son puits, les fa\u00e7ades et les toitures du b\u00e2timent agricole, m\u00e9tairie de l'ancien domaine (cad. C 1800, 1802 \u00e0 1805, 2558, 2212, 2213) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 7 d\u00e9cembre 2010", "hist": "Le logis se compose d'un \u00e9tage de soubassement, d'un rez-de-chauss\u00e9e, qui sert d'espace de vie, et de combles. Au milieu de la fa\u00e7ade nord est ins\u00e9r\u00e9 un escalier en vis qui dessert ces trois niveaux. Au rez-de-chauss\u00e9e, un couloir central donne acc\u00e8s, au nord, \u00e0 la cuisine et, dans la partie sud, \u00e0 quatre pi\u00e8ce formant une enfilade. Ces quatre pi\u00e8ces sont toutes d\u00e9cor\u00e9es de peintures murales sur leurs quatre c\u00f4t\u00e9s. Le d\u00e9cor visible repr\u00e9sente des paysages dont plusieurs vues marines. Les tableaux sont au nombre de huit. Ils se composent d'arbres feuillus, de personnages v\u00eatus \u00e0 la mode du 18\u00e8me si\u00e8cle et les navires repr\u00e9sentent des fr\u00e9gates. A l'ouest de la ferme est \u00e9difi\u00e9 un pigeonnier sur deux niveaux. Au nord, se trouvait l'ancienne cour. Elle contient encore une fontaine avec son bac de 1843. Le b\u00e2timent de la ferme est encadr\u00e9 par des murs pignon \u00e0 redents. En fa\u00e7ade, un avant-toit couvre les sept entr\u00e9es. Quatre baies cintr\u00e9es donnent acc\u00e8s aux \u00e9tables et aux \u00e9curies. Dans la partie est, au premier \u00e9tage, se trouvait le logement du m\u00e9tayer.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2010/12/07 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000013", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Frangy", "tico": "Ferme de Bel-Air"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.926524, 46.023612]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "14d633d99f14cedee9b765c46b751038bda3c3d4", "fields": {"commune": "Grand-Bornand (Le)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74136", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.954842, 6.475208], "ppro": "La ferme dans sa totalit\u00e9 et son grenier (fa\u00e7ades et toitures) , ainsi que la parcelle sur laquelle ils sont implant\u00e9s, y compris le chemin d'acc\u00e8s (cad. C 4500, lieudit Envers de Villeneuve) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 19 septembre 2007", "hist": "Les premiers occupants sont connus \u00e0 partir de 1730. La ferme est construite sur un terrain en pente qui permet l'acc\u00e8s de plain pied aux deux premiers niveaux de l'habitation, l'acc\u00e8s au troisi\u00e8me niveau, le fenil, se faisait par une \u00e9chelle. La maison est en \u00e9pic\u00e9a, les parois \u00e9tant construites par empilage de madriers \u00e9quarris et assembl\u00e9s aux angles de la construction par des encoches faites \u00e0 tiers-bois. Les parois sont maintenues entre deux pi\u00e8ces de bois verticales clavet\u00e9es pour rigidifier la structure. Ce type de structure est typique de la r\u00e9gion des Bornes. Le soubassement est en pierres brutes assembl\u00e9es avec un mortier de chaux et de sable. Au rez-de-chauss\u00e9e se situe l'\u00e9table, les caves, la bergerie. Devant l'entr\u00e9e figure une \"gaine \u00e0 la jument\", qui transmet directement le foin de la grange \u00e0 l'\u00e9curie en-dessous. L'habitation pr\u00e9sente comme premi\u00e8re pi\u00e8ce la cuisine, ou \"cozna\", qui dessert l'ensemble de l'habitation. La pi\u00e8ce \u00e0 vivre, ou \"peille\", sert \u00e9galement \u00e0 la fabrication du reblochon qui \u00e9tait ensuite descendu \u00e0 la cave. Une porte int\u00e9rieur acc\u00e8de \u00e0 une petite pi\u00e8ce, qui sert de garde-manger et a pu \u00eatre habit\u00e9e par un parent c\u00e9libataire. Dans l'angle du devant de la maison se trouve la chambre des parents, ajout\u00e9e au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle. La cuisine donne acc\u00e8s \u00e0 l'\u00e9curie des vaches qui pouvait en accueillir de 10 \u00e0 12. Une autre \u00e9curie en amont du b\u00e2timent abrite le petit b\u00e9tail. La cuisine donne acc\u00e8s \u00e0 la galerie utilis\u00e9e pour le s\u00e9chage du linge. Cette galerie contourne la maison pour aboutir aux toilettes (cacatis). Au dernier niveau s'\u00e9tend la grange sur toute la surface de la maison, vaste pi\u00e8ce divis\u00e9e en trois parties. \"L'o\u00ebtre\" s'\u00e9tend sur les \u00e9curies et sert d'aire de battage et d'engrangement des moissons. Le \"soli\" ou fenil. Les solarets, pour le s\u00e9chage des foins, ceinturent la grange sur trois c\u00f4t\u00e9s. Au centre se dresse le pilier central de la maison, appel\u00e9 \"pointe d'\u00e2ne\". La couverture est r\u00e9alis\u00e9e en tuiles de bois. Des perches transversales, cal\u00e9es par des pierres, maintiennent l'ensemble et servent \u00e9galement de garde-neige.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2007/09/19 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000008", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Le Grand-Bornand", "tico": "Ferme dite \" maison du patrimoine bornandin \""}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.475208, 45.954842]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "b1aa7d83f9ccf28b3469096e13131aba6f712f24", "fields": {"commune": "Roche-sur-Foron (La)", "adrs": "Fours (rue des) 1", "insee": "74224", "wadrs": "1 rue des Fours", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.066003, 6.313929], "ppro": "Les fa\u00e7ades et toitures sur rue ainsi que le couloir d'acc\u00e8s \u00e0 l'escalier et l'escalier : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 1er f\u00e9vrier 1944", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1944/02/01 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118427", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "La Roche-sur-Foron", "tico": "Immeuble"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.313929, 46.066003]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "e47b8dd603d711e67b0389dcf70b7f9f4a16bfac", "fields": {"commune": "Combloux", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74083", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.899068, 6.646755], "ppro": "Clocher (cad. B 1323) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 7 juillet 1971 ; Eglise (\u00e0 l'exception du clocher class\u00e9) (cad. B 1323) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 7 juillet 1971", "hist": "Clocher : 2e quart 19e si\u00e8cle", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1971/07/07 : class\u00e9 MH ; 1971/07/07 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118379", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Combloux", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.646755, 45.899068]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "7884b219b53ef495b41063a3e17c17b2a38e1e78", "fields": {"commune": "Saint-Andr\u00e9-de-Bo\u00ebge", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74226", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.190512, 6.386897], "ppro": "Les carri\u00e8res de meules de moulins et la parcelle AN 2072 sur laquelle elles se trouvent : classement par arr\u00eat\u00e9 du 5 f\u00e9vrier 2009", "hist": "Ensemble de sept meuli\u00e8res, l'une dans un bloc erratique dit Rocher de la Gouille au Mort, les six autres en pied de falaise. Certains de ces sites se d\u00e9veloppent sur plusieurs centaines de m\u00e8tres de longueur, en une succession de chambres de taille qui s'enfoncent profond\u00e9ment dans la montagne. Ces meuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es du Haut Moyen Age jusqu'\u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle et portent de nombreuses marques d'outils. Elles t\u00e9moignent d'une activit\u00e9 industrielle tr\u00e8s active. La meuli\u00e8re de Saint-Andr\u00e9 pr\u00e9sente en outre des gravures \u00e0 motifs religieux, notamment au fond d'une petite chambre formant une sorte d'oratoire, type de d\u00e9cor particuli\u00e8rement rare en Europe.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2009/02/05 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Moyen Age;16e s.;17e s.;18e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000009", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Andr\u00e9-de-Bo\u00ebge", "tico": "Carri\u00e8res de meules de moulins ou meuli\u00e8res"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.386897, 46.190512]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "bab437e8bcd89dce9f696d6dc38d1076ed28ad6a", "fields": {"commune": "Taninges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74276", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.123413, 6.61219], "ppro": "L'\u00e9glise Saint-Jean-Baptiste, situ\u00e9e D 902, en totalit\u00e9 (cad. G 1160)\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 4 novembre 2015", "hist": "L'\u00e9glise se d\u00e9marque essentiellement pour son architecture imposante et ses grandes dimensions. L'emploi du style n\u00e9oclassique, la volont\u00e9 d'urbanisme qui se d\u00e9gage dans la composition de la place et de ses alentours, facilit\u00e9e par la construction de cette \u00e9glise nouvelle dans un terrain \u00e0 l'\u00e9cart du bourg, illustrent bien les caract\u00e9ristiques architecturales propres aux \u00e9glises de la p\u00e9riode sarde.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Dunant Prosper (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2015/11/04 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000026", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Taninges", "tico": "Eglise Saint-Jean-Baptiste"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.61219, 46.123413]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "7a183751d67b83cabca2d70858d9e82abdeb6a09", "fields": {"commune": "Evian-les-Bains", "adrs": "Nationale (rue) 19 ; Griffon-Cachat (avenue du)", "insee": "74119", "wadrs": "19 rue Nationale ; avenue du Griffon-Cachat", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.400309, 6.591976], "ppro": "L'ancienne buvette (cad. AK 39) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 21 avril 1986", "hist": "L'ancienne buvette de la source Cachat est construite pour la Soci\u00e9t\u00e9 des eaux min\u00e9rales d'Evian en 1903 par l'architecte Jean H\u00e9brard. La partie sup\u00e9rieure de l'\u00e9difice est couverte en bois avec de grandes baies vitr\u00e9es, mais ce volume a \u00e9t\u00e9 cloisonn\u00e9 pour une utilisation comme bureaux. L'une des deux ailes en retour qui abritaient des promenoirs a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 d\u00e9truite.", "dmaj": "2020-06-08", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "HEBRARD Jean (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1986/04/21 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118392", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Evian-les-Bains", "tico": "Ancienne buvette Cachat"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.591976, 46.400309]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "05a9ded15baacaef92d3f83598d6da3bc58afb4b", "fields": {"commune": "Roche-sur-Foron (La)", "adrs": "Saint-Bernard (faubourg) 86", "insee": "74224", "wadrs": "86 faubourg Saint-Bernard", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une association", "coordonnees_ban": [46.066166, 6.30977], "ppro": "Chapelle ; fa\u00e7ades du 18e si\u00e8cle de la cour Est (cad. AE 352) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 21 d\u00e9cembre 1984", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1984/12/21 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118425", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "La Roche-sur-Foron", "tico": "Couvent des Bernardins (ancien)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.30977, 46.066166]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "8b5253c4e90ef8acca579bcc46bf953a74458777", "fields": {"commune": "Saint-Gervais-les-Bains", "adrs": "Hameau des Plans", "insee": "74236", "wadrs": "Hameau des Plans", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.865811, 6.713782], "ppro": "Chapelle du hameau des Plans (cad. A 741) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 30 septembre 1975", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1975/09/30 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118433", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Gervais-les-Bains", "tico": "Chapelle du hameau des Plans, \u00e0 Saint-Nicolas-de-V\u00e9roce"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.713782, 45.865811]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "773ee2630b88036ea5839ba19301402d219ab64d", "fields": {"commune": "Douvaine", "adrs": "au centre du bourg", "insee": "74105", "wadrs": "au centre du bourg", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.306642, 6.304061], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures ; portail d'entr\u00e9e ; salle \u00e0 manger avec placard cintr\u00e9 ; vestibule du premier \u00e9tage (cad. D 880) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 29 juin 1995", "hist": "Ancienne maison notariale de Douvaine, construite \u00e0 la fin du 18e si\u00e8cle, dans les ann\u00e9es 1780.", "dmaj": "2020-05-05", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1995/06/29 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "desc": "H\u00f4tel particulier construit entre cour et jardin.", "ref": "PA00135662", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Douvaine", "tico": "Manoir Chapuis"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.304061, 46.306642]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "6162cc6b8154e518461f8c84ffe7f94d22162e95", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Souvenir (place du)", "insee": "74010", "wadrs": "place du Souvenir", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.901224, 6.112004], "ppro": "Le monument aux morts situ\u00e9 place du Souvenir (cad. non cadastr\u00e9) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 13 mars 2019", "dmaj": "2020-03-11", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Besnard Philippe (sculpteur);Decoux (architecte);Rudier Eug\u00e8ne (fondeur);Alberti Louis (entrepreneur);Bernasconi (marbrier);Pedroli H. & E. (mosa\u00efstes);Isard Fr\u00e8res (serruriers, barri\u00e8re)", "ploc": "Ancienne r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2019/03/13 : inscrit MH", "code_departement": "74", "desc": "\"Le monument aux morts d'Annecy est d\u00fb au sculpteur Philippe Besnard, dont le groupe a \u00e9t\u00e9 fondu en bronze par Rudier, et \u00e0 l'architecte municipal Decoux, auteur du socle. Il a \u00e9t\u00e9 inaugur\u00e9 en 1926 avenue d'Albigny lors de la foire-exposition d'Annecy. Il est d\u00e9plac\u00e9 en 1977 \u00e0 l'entr\u00e9e de la promenade du P\u00e2quier, place du Souvenir.\nBesnard est le fils du peintre Albert Besnard et son choix t\u00e9moigne des relations que des artistes install\u00e9s \u00e0 Paris pouvaient tisser avec un lieu de vill\u00e9giature, comme c'est \u00e9galement le cas pour A. Boucher \u00e0 Aix-les-Bains. L'iconographie, r\u00e9unissant la Paix et la Victoire, est impos\u00e9e par le comit\u00e9, qui va jusqu'\u00e0 d\u00e9crire les attributs de chacune. Besnard r\u00e9alise un groupe d\u00e9licat, dont le caract\u00e8re juv\u00e9nile de la Paix est frappant. Comme le souligne Ph. Peyre, il est rare qu'une Victoire soit figur\u00e9e ainsi casqu\u00e9e. La pr\u00e9sence d'un arbre poussant sur les ruines est signe d'espoir. Le socle est entour\u00e9 des \u00e9cussons en mosa\u00efque des chefs-lieux du d\u00e9partement.\"", "ref": "PA74000036", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Monument aux morts"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.112004, 45.901224]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "988bb0dd9841c748901cebf1aaa538be44e05bb5", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74010", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures ; vestibule d'entr\u00e9e avec l'escalier et sa cage ; escalier avec sa cage vo\u00fbt\u00e9e de l'aile Est ; chemin\u00e9e de la salle des soci\u00e9t\u00e9s au rez-de-chauss\u00e9e ; trumeaux des salons du premier \u00e9tage (pi\u00e8ces 1 \u00e0 6 et 8) (cad. BY 163) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 5 d\u00e9cembre 1984", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1984/12/05 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118358", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Palais \u00e9piscopal (ancien)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "8f7c0106afef3956421655fd4af00babb2bc1d5c", "fields": {"commune": "Meg\u00e8ve", "adrs": "Calvaire (mont\u00e9e du) 98", "insee": "74173", "wadrs": "98 mont\u00e9e du Calvaire", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.856986, 6.621023], "ppro": "Maison (cad. C 1318) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 12 juillet 1995", "hist": "Maison de l'architecte, construite en 1928 : c'est une architecture manifeste, tr\u00e8s repr\u00e9sentative du mouvement moderne de l'entre-deux-guerres. A la fois maison priv\u00e9e et agence de l'architecte (nomm\u00e9 architecte en chef de la reconstruction pour les d\u00e9partements de la Savoie et de la Haute-Savoie) , elle a conserv\u00e9 un d\u00e9cor int\u00e9rieur tr\u00e8s raffin\u00e9.", "dmaj": "2020-06-08", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "LE MEME Henri Jacques (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1995/07/12 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00135663", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Meg\u00e8ve", "tico": "Maison de Monsieur Henri-Jacques Le M\u00eame"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.621023, 45.856986]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "85c20953f3e2b2233bf73ee9ac2701868c854964", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Jean-Jacques-Rousseau (rue) 15", "insee": "74010", "wadrs": "15 rue Jean-Jacques-Rousseau", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.899009, 6.125237], "ppro": "Fa\u00e7ade et toiture : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 5 mai 1936", "dmaj": "2019-06-13", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1936/05/05 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118356", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Maison Lambert"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125237, 45.899009]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c4076fbbbd5a0b6ac74dffbd8dd204ac5e6f08e3", "fields": {"commune": "Bonneville", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74042", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.080541, 6.407305], "ppro": "Fontaine, au centre de la place : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 16 novembre 1942", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1942/11/16 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118366", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Bonneville", "tico": "Fontaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.407305, 46.080541]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "82eb0f4e09346d06eef1c72f2eca372faf01f7a7", "fields": {"commune": "Talloires", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74275", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.82012, 6.23364], "ppro": "Oratoire de Thoron : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 24 janvier 1944", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1944/01/24 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118446", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Talloires", "tico": "Oratoire de Thoron"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.23364, 45.82012]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "5d108a1f0fbccaba61d9314471f01a4be909388c", "fields": {"commune": "Taninges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74276", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.123413, 6.61219], "ppro": "Chapelle de Fl\u00e9rier (cad. H 233) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 20 mai 1986", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1986/05/20 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.;14e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118448", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Taninges", "tico": "Chapelle de Fl\u00e9rier"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.61219, 46.123413]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "02b0faf2aad43551e3772d83441bad383e4f7fe3", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "adrs": "Halle (place de la)", "insee": "74281", "wadrs": "place de la Halle", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.356999, 6.478376], "ppro": "Fontaine : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 14 avril 1930", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1930/04/14 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118458", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Fontaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.478376, 46.356999]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "7871109d140b30b896f17897403705c1d14801ef", "fields": {"commune": "Perrignier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74210", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.303264, 6.434363], "ppro": "Site de la tour du Draillant (cad. AD 9) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 16 juillet 1990", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1990/07/16 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118474", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Perrignier", "tico": "Site de la tour du Draillant"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.434363, 46.303264]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "015161dc872d883ee5eeb687dfa50f1d0b72d10d", "fields": {"commune": "Saint-Jorioz", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat", "insee": "74242", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.825188, 6.161432], "ppro": "Le site arch\u00e9ologique immerg\u00e9 dans le lac au large des berges de la commune de Saint-Jorioz, en totalit\u00e9 (cad. F, non cadastr\u00e9) et situ\u00e9 autour d'un point central X 898.719 ; Y 2100.077 ; Z 444.30 (- 2.39) coordonn\u00e9es Lambert II \u00e9tendu, correspondant \u00e0 une surface de pieux de 165 m. x 30 m., suivant le plan annex\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 : classement par arr\u00eat\u00e9 du 24 octobre 2011", "hist": "Ce site fait partie des cit\u00e9s lacustres \u00e9tudi\u00e9es dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes contenant les vestiges de l'occupation humaine en milieu humide, de l'habitat ainsi que les pieux de sout\u00e8nement des b\u00e2timents de bois, encore visibles. Ces t\u00e9moignages allant du N\u00e9olithique \u00e0 l'Age de Bronze constituent l'un des grands th\u00e8mes de la pr\u00e9histoire europ\u00e9enne. Le site des Marais se situe au N\u00e9olithique moyen (38\u00e8me si\u00e8cle av J-C). Il fut d\u00e9couvert en 1989 suite \u00e0 une \u00e9tude d'impact. L'\u00e9tude du mobilier mais aussi de l'environnement naturel a permis une bonne reconstitution de l'occupation du littoral.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2011/10/24 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "N\u00e9olithique ancien", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000015", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Jorioz", "tico": "Site arch\u00e9ologique des Marais immerg\u00e9 dans le lac d'Annecy"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.161432, 45.825188]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "ff7521888cb53d106441e2b61272d1b62dcb223f", "fields": {"commune": "Viuz-en-Sallaz", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74311", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.164464, 6.407995], "ppro": "Les carri\u00e8res de meules de moulins dites la \" Moli\u00e8re \u00e0 Vachat \", la \" Grand'Gueule \" ou caverne aux f\u00e9es, la \" Meuli\u00e8re Noire \" et la \" Meuli\u00e8re Longue \" et le sol des parcelles D 2026 \u00e0 2028 et D 2030 sur lesquelles elles se trouvent : classement par arr\u00eat\u00e9 du 11 mars 2009", "hist": "Ensemble de sept meuli\u00e8res, l'une dans un bloc erratique dit Rocher de la Gouille au Mort, les six autres en pied de falaise. Certains de ces sites se d\u00e9veloppent sur plusieurs centaines de m\u00e8tres de longueur, en une succession de chambres de taille qui s'enfoncent profond\u00e9ment dans la montagne. Ces meuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es du Haut Moyen Age jusqu'\u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle et portent de nombreuses marques d'outils. Elles t\u00e9moignent d'une activit\u00e9 industrielle tr\u00e8s active. La meuli\u00e8re de Saint-Andr\u00e9 pr\u00e9sente en outre des gravures \u00e0 motifs religieux, notamment au fond d'une petite chambre formant une sorte d'oratoire, type de d\u00e9cor particuli\u00e8rement rare en Europe.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2009/03/11 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Moyen Age;16e s.;17e s.;18e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000011", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Viuz-en-Sallaz", "tico": "Carri\u00e8res de meules de moulins ou meuli\u00e8res du Mont Vouan"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.407995, 46.164464]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "616ac2be2ca4a5ecd48dc0dc4cd028a36506f684", "fields": {"commune": "Clermont", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74078", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.9728, 5.910004], "ppro": "Eglise paroissiale (cad. A 702) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 30 d\u00e9cembre 1991", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1991/12/30 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118376", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Clermont", "tico": "Eglise paroissiale Saint-Etienne"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.910004, 45.9728]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "dd7dfb83a0083d37ef4e948152c31266fc014a51", "fields": {"commune": "Allonzier-la-Caille", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement", "insee": "74006", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.998278, 6.101304], "ppro": "Pont suspendu de la Caille : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 6 mai 1966", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Oeuvre sur plusieurs communes : CRUSEILLES", "dpro": "1966/05/06 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118340", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Allonzier-la-Caille", "tico": "Pont suspendu de la Caille (\u00e9galement sur commune de Cruseilles)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.101304, 45.998278]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "2da57be34248e65f2b33bfb8c608e92336eef5fb", "fields": {"commune": "Ar\u00e2ches", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74014", "dmaj": "2020-06-08", "coordonnees_ban": [46.040267, 6.638746], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures (cad. B 2920) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 29 avril 1991", "hist": "Cr\u00e9\u00e9e \u00e0 partir de 1961 \u00e0 l'initiative du promoteur Eric Boissonnas, la station de ski de Flaine est li\u00e9e au nom de l'architecte Marcel Breuer qui dirige l'\u00e9quipe d'architectes, urbanistes et am\u00e9nageurs qui la dessine. L'immeuble \"B\u00e9telgeuse\", situ\u00e9 dans le prolongement de l'h\u00f4tel \"Le Flaine\" (voir notice PA00118476) est l'un des premiers immeubles construits dans la station \u00e0 partir de 1966, et illustre le parti-pris moderne de l'architecte par l'emploi du b\u00e9ton brut, notamment pour les panneaux en pointe de diamant sur lesquels la lumi\u00e8re vient jouer avec les ombres des balcons en forte saillie.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Breuer Marcel (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1991/04/29 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118477", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Ar\u00e2ches", "tico": "Immeuble B\u00e9telgeuse, station de Flaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.638746, 46.040267]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "f6b6a54528aa080faa6de7852fc9bc04a757688a", "fields": {"commune": "Alex", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74003", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.888347, 6.22722], "ppro": "Croix sur la place de l'\u00e9glise : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 12 avril 1926", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1926/04/12 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.;18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118337", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Alex", "tico": "Croix sur la place de l'\u00e9glise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.22722, 45.888347]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "3fb9db951149c7dea07cfd03a0b916bb9284398e", "fields": {"commune": "Bonneville", "adrs": "Porte-du-Ch\u00e2teau (rue)", "insee": "74042", "wadrs": "rue Porte-du-Ch\u00e2teau", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.079233, 6.407285], "ppro": "Ch\u00e2teau comtal (ensemble des b\u00e2timents) (cad. B 480) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 3 novembre 1987", "hist": "Ch\u00e2teau mentionn\u00e9 en 1282, mais de cr\u00e9ation plus ancienne. En 1392, un incendie d\u00e9truit les logements, mais le gros oeuvre r\u00e9siste. Les murs d'enceinte du bourg venaient se souder \u00e0 ceux du ch\u00e2teau constitu\u00e9 d'une tour, de courtines et d'un donjon. Le ch\u00e2teau devait se diviser en deux parties distinctes : la premi\u00e8re vers l'entr\u00e9e comprenait une cour avec les \u00e9curies, \u00e9tables et communs ; la seconde, en forme d'\u00e9querre, abritait les logements du comte. Le ch\u00e2teau se transforme en prison au 18e si\u00e8cle.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1987/11/03 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.;14e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118364", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Bonneville", "tico": "Ch\u00e2teau comtal (ensemble des b\u00e2timents)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.407285, 46.079233]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "b09088e516a485ed695acc2e7135227572e069d0", "fields": {"commune": "Cordon", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74089", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.913714, 6.580048], "ppro": "L'\u00e9glise dans son ensemble (cad. A 451) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 5 mars 2004", "hist": "La communaut\u00e9 de Cordon, rattach\u00e9e \u00e0 la coll\u00e9giale de Sallanches, a utilis\u00e9 la chapelle Notre-Dame du ch\u00e2teau comme \u00e9glise paroissiale jusqu'au 18e si\u00e8cle. En 1781, la communaut\u00e9 obtient l'autorisation de construire une \u00e9glise. L'architecte Giovanni Pietro Mathole s'inspire du style de l'\u00e9glise de Saint-Nicolas La Chapelle. La construction dure jusqu'en 1785. Le clocher est construit en 1816.\u00a3\u00a3Eglise cruciforme \u00e0 coupole, compos\u00e9e d'une nef \u00e0 deux trav\u00e9es, d'un transept \u00e0 une trav\u00e9e et d'un choeur \u00e0 chevet droit profond de deux trav\u00e9es. Des peintures murales r\u00e9alis\u00e9es en 1787 par L\u00e9onard Isler ornent les murs du choeur. Illustration des premiers myst\u00e8res du Rosaire sur la coupole, des myst\u00e8res douloureux sur les vo\u00fbtes de l'avant-choeur et des croisillons, des myst\u00e8res glorieux dans la nef. Celles du choeur concernent le sacrifice d'Isaac et la C\u00e8ne. Les quatre \u00e9vang\u00e9listes sont repr\u00e9sent\u00e9s sur les pendentifs de la coupole.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Mathole Giovanni-Pietro (architecte);;Isler L\u00e9onard (peintre)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2004/03/05 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118383", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Cordon", "tico": "Eglise Notre-Dame de l'Assomption"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.580048, 45.913714]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c1e02f2a7dca49a2c7f10e80e99139c443bede19", "fields": {"commune": "Cornier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74090", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.09338, 6.295675], "ppro": "Chapelle de Moussy : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 16 octobre 1930", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1930/10/16 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;13e s.;15e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118384", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Cornier", "tico": "Chapelle de Moussy"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.295675, 46.09338]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "79b5faa79e07321db657c2e49cfb64a55c426c82", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Sainte-Claire (rue) 31", "insee": "74010", "wadrs": "31 rue Sainte-Claire", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.898193, 6.123918], "ppro": "Fontaine Quiberet : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 18 janvier 1943", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1943/01/18 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118348", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Fontaine Quiberet"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.123918, 45.898193]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "7207854a622bf1dfac833d4ed23e95c91a2fbb58", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74010", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Arcades, vantaux de la porte, balcon en fer forg\u00e9 et escalier : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 17 mars 1930", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1930/03/17 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118350", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "H\u00f4tel de Sales"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "5c120ef9b8902344bd7650f659b202120705a7b1", "fields": {"commune": "Contamine-sur-Arve", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74087", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.131584, 6.339158], "ppro": "Cimeti\u00e8re, \u00e0 l'exclusion du monument aux morts de la guerre 1914-1918 et de la parcelle B 150 : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 1er juin 1943", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1943/06/01 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118380", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Contamine-sur-Arve", "tico": "Cimeti\u00e8re (ancien)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.339158, 46.131584]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "e8289b1ba07adfc57ff1c33a81578e19de142cb3", "fields": {"commune": "Fillinges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74128", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.167936, 6.34528], "ppro": "Les carri\u00e8res de meules de moulins dites la \" Pierre au Mort \" et la \" Tani\u00e8re au Renard \" et le sol des parcelles B 135 et B 141 sur lesquelles elles se trouvent : classement par arr\u00eat\u00e9 du 11 mars 2009", "hist": "Ensemble de sept meuli\u00e8res, l'une dans un bloc erratique dit Rocher de la Gouille au Mort, les six autres en pied de falaise. Certains de ces sites se d\u00e9veloppent sur plusieurs centaines de m\u00e8tres de longueur, en une succession de chambres de taille qui s'enfoncent profond\u00e9ment dans la montagne. Ces meuli\u00e8res ont \u00e9t\u00e9 exploit\u00e9es du Haut Moyen Age jusqu'\u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle et portent de nombreuses marques d'outils. Elles t\u00e9moignent d'une activit\u00e9 industrielle tr\u00e8s active. La meuli\u00e8re de Saint-Andr\u00e9 pr\u00e9sente en outre des gravures \u00e0 motifs religieux, notamment au fond d'une petite chambre formant une sorte d'oratoire, type de d\u00e9cor particuli\u00e8rement rare en Europe.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2009/03/11 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000007", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Fillinges", "tico": "Carri\u00e8res de meules de moulins ou meuli\u00e8res du Mont Vouan"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.34528, 46.167936]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "d6faee013bc165b96c22aa43bebb5f5dfc88f40e", "fields": {"commune": "Ar\u00e2ches-la-Frasse", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'un syndicat intercommunal", "insee": "74014", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.034839, 6.657278], "ppro": "La chapelle oecum\u00e9nique, ainsi que la parcelle cadastr\u00e9e C 171 sur laquelle elle se situe : classement par arr\u00eat\u00e9 du 4 d\u00e9cembre 2014", "hist": "La chapelle, inaugur\u00e9e en 1973, conjugue \u00e0 la fois l\u0092int\u00e9r\u00eat de l\u0092architecte Marcel Breuer, dans les ann\u00e9es trente, pour le pliage des mat\u00e9riaux dans le meuble, par exemple, et ses recherches, \u00e0 partir des ann\u00e9es 50, sur le modelage des volumes. L\u0092\u00e9difice s\u0092apparente \u00e0 une sculpture compos\u00e9e de trois masses \u00e0 facettes, imbriqu\u00e9es les unes dans les autres. La chapelle reprend \u00e9galement la volont\u00e9 d\u0092expression du mat\u00e9riau et de recherche de l\u0092abstraction qui traversent toute l\u0092oeuvre de Breuer. Par ailleurs, la fonction est respect\u00e9e et l\u0092on retrouve tous les attributs, y compris le mobilier liturgique, d\u0092un lieu de culte \u00e9difi\u00e9 par Vatican II.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Breuer Marcel (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2014/12/04 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000018", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Ar\u00e2ches-la-Frasse", "tico": "Chapelle oecum\u00e9nique de Flaine, situ\u00e9e \u00e0 Flaine forum"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.657278, 46.034839]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "f956d2a90f5c64c642c03a1fc3defc0db8813bae", "fields": {"commune": "Roche-sur-Foron (La)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74224", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.046881, 6.299503], "ppro": "Clocher (cad. AD 176) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 5 mai 1975", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1975/05/05 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118426", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "La Roche-sur-Foron", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.299503, 46.046881]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "086eddc4feb6a457fc8c595a81aa727409c4451d", "fields": {"commune": "Quintal", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74219", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.84228, 6.081787], "ppro": "Eglise de la Visitation de Notre-Dame (cad. B 1142) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 20 mai 1986", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1986/05/20 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "11e s.;12e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118420", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Quintal", "tico": "Eglise de la Visitation de Notre-Dame"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.081787, 45.84228]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "b1ed42145d2533f3a409b44e26077a35d2863431", "fields": {"commune": "Ar\u00e2ches", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une soci\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74014", "dmaj": "2020-06-08", "coordonnees_ban": [46.040267, 6.638746], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures (cad. B 2919) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 29 avril 1991", "hist": "Cr\u00e9\u00e9e \u00e0 partir de 1961 \u00e0 l'initiative du promoteur Eric Boissonas, la station de ski de Flaine est li\u00e9e au nom de l'architecte Marcel Breuer qui dirige l'\u00e9quipe d'architectes, urbanistes et am\u00e9nageurs qui la dessine. Edifi\u00e9 en b\u00e9ton arm\u00e9 brut, avec des \u00e9l\u00e9ments pr\u00e9fabriqu\u00e9s, et refusant le style r\u00e9gionaliste, l'h\u00f4tel \"Le Flaine\", r\u00e9alis\u00e9 de 1966 \u00e0 1968, est repr\u00e9sentatif de l'architecture de la station et de l'art de Marcel Breuer. Il se remarque par son porte-\u00e0-faux qui surplombe une falaise de rochers.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "BREUER Marcel (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1991/04/29 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118476", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Ar\u00e2ches", "tico": "H\u00f4tel Le Flaine, station de Flaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.638746, 46.040267]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "0a1a5bbe5394be9eeaa370850e0aec901d7473cb", "fields": {"commune": "Chens-sur-L\u00e9man", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74070", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.319202, 6.261849], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures (cad. B 11) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 1er juin 1964", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1964/06/01 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;14e s.;15e s.;18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118372", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Chens-sur-L\u00e9man", "tico": "Ch\u00e2teau de Beauregard"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.261849, 46.319202]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "a750790a90ed8df2f18a554ba2cb99e450f006df", "fields": {"commune": "Seyssel", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74269", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.958408, 5.852553], "ppro": "Inscription gallo-romaine plac\u00e9e \u00e0 la base de la croix situ\u00e9e sur la voie publique : classement par arr\u00eat\u00e9 du 8 janvier 1936", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1936/01/08 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Antiquit\u00e9;Gallo-romain", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118443", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Seyssel", "tico": "Inscription gallo-romaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.852553, 45.958408]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "50dff07c3ab6b58f27516ca854fa6c7d7d358fc3", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74281", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.375928, 6.487301], "ppro": "Escalier et fa\u00e7ade : classement par arr\u00eat\u00e9 du 30 ao\u00fbt 1911", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1911/08/30 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118453", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Ch\u00e2teau des Guillet-Monthoux (ancien)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.487301, 46.375928]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "762fcb86cabf875d34d4c27c53704dbbf47fcf26", "fields": {"commune": "Faverges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74123", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.772271, 6.255219], "ppro": "Donjon ; sol de la cour ; murs de sout\u00e8nement au Sud et au Sud-Ouest (cad. D 1710, 1711) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 19 novembre 1991", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1991/11/19 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118478", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Faverges", "tico": "Ch\u00e2teau"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.255219, 45.772271]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "d746d53696d420ec2d348823fc5129976f19fabd", "fields": {"commune": "Meg\u00e8ve", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74173", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.839078, 6.626923], "ppro": "Eglise (cad. F 421) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 11 octobre 1988", "hist": "Le choeur, partie la plus ancienne, remonte au d\u00e9but du 16e si\u00e8cle. La nef a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9e entre 1687 et 1692. L'avant-corps ouest a \u00e9t\u00e9 refait en 1872. Un premier d\u00e9cor peint a \u00e9t\u00e9 confi\u00e9 en 1827 \u00e0 l'Italien Mucengo dont l'oeuvre, endommag\u00e9e par l'humidit\u00e9, fut restaur\u00e9e en 1859 par le peintre Ferraris. Le d\u00e9cor de la nef et des collat\u00e9raux est essentiellement plafonnant : chaque quartier de vo\u00fbte est occup\u00e9 par une s\u00e9rie : la nef est consacr\u00e9e \u00e0 la vie de Saint-Jean-Baptiste, le collat\u00e9ral nord \u00e0 la vie du Christ, et le sud \u00e0 la Vierge. Il est rare en Savoie de trouver la nef consacr\u00e9e \u00e0 la vie d'un saint. Le choeur a perdu son d\u00e9cor peint consacr\u00e9 aux quatre Evang\u00e9listes.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "MUCENGO (peintre)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1988/10/11 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118407", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Meg\u00e8ve", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.626923, 45.839078]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "469c1c4158c6abf4c514ee444ba2b1f90ba9b17b", "fields": {"commune": "Thorens-Gli\u00e8res", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74282", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.029831, 6.243713], "ppro": "Le b\u00e2timent de la poterne \u00e0 l'entr\u00e9e de la cour (cad. G 459) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 4 avril 1960 - Les fa\u00e7ades et toitures ; le salon dor\u00e9 ; le jardin (cad. G 459, 461) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 16 janvier 1990", "hist": "Deux ch\u00e2teaux ont \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9s \u00e0 200 m\u00e8tres l'un de l'autre : le ch\u00e2teau de Sales et le ch\u00e2teau de Thorens. Le ch\u00e2teau de Sales a \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9 sur ordre de Louis XIII en 1630 ; seule subsiste une petite chapelle \u00e9lev\u00e9e sur le site en 1672. Le ch\u00e2teau de thorens, cit\u00e9 avant 1249, a \u00e9t\u00e9 remani\u00e9 aux 15e et 16e si\u00e8cles, puis restaur\u00e9 apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par l'arm\u00e9e de Louis XIII en 1630. Au 19e si\u00e8cle, le ch\u00e2teau est remis au g\u00f4ut du jour par l'architecte Ruphy. Tour ronde du 13e si\u00e8cle. Poterne et tour carr\u00e9e du 15e si\u00e8cle. Le corps de logis a \u00e9t\u00e9 construit au 16e si\u00e8cle et agrandi au 19e si\u00e8cle.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Ruphy (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1960/04/04 : inscrit MH ; 1990/01/16 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118464", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thorens-Gli\u00e8res", "tico": "Ch\u00e2teau de Thorens, appel\u00e9 par erreur Ch\u00e2teau de Sales"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.243713, 46.029831]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "9c065c3c197c68ca0f61a7e8e6cb74b4f619e14f", "fields": {"commune": "S\u00e9vrier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat", "insee": "74267", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.860282, 6.146516], "ppro": "Le site arch\u00e9ologique immerg\u00e9 dans le lac au large des berges de la commune de S\u00e9vrier, en totalit\u00e9 (cad. AP, non cadastr\u00e9) et situ\u00e9 autour d'un point central X 896.460 ; Y 2102.769 ; Z 443.09 (- 3.60) coordonn\u00e9es Lambert II \u00e9tendu, correspondant \u00e0 une surface de pieux de 65 m. x 165 m., suivant le plan annex\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 : classement par arr\u00eat\u00e9 du 24 octobre 2011", "hist": "Ce site fait partie des cit\u00e9s lacustres \u00e9tudi\u00e9es dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes contenant les vestiges de l'occupation humaine en milieu humide, de l'habitat ainsi que les pieux de sout\u00e8nement des b\u00e2timents de bois, encore visibles. Ces t\u00e9moignages allant du N\u00e9olithique \u00e0 l'Age de Bronze constituent l'un des grands th\u00e8mes de la pr\u00e9histoire europ\u00e9enne. Il s'agit d'un site de l'Age du Bronze final pour les p\u00e9riodes du 15\u00e8me et 11\u00e8me-9\u00e8me av J-C. L'\u00eele sous-lacustres a \u00e9t\u00e9 explor\u00e9e depuis 1856 et plusieurs trouvailles en ont \u00e9t\u00e9 extraites, dont un four de potier. Les \u00e9tudes et les sondages men\u00e9s depuis, ont permis de d\u00e9montrer l'int\u00e9r\u00eat arch\u00e9ologique certain du p\u00e9rim\u00e8tre s\u00e9lectionn\u00e9.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2011/10/24 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Age du bronze final", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000016", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "S\u00e9vrier", "tico": "Site arch\u00e9ologique du Cr\u00eat-de-Chatillon immerg\u00e9 dans le lac d'Annecy"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.146516, 45.860282]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "1561dd714a9dc9438eee9e5172c9f61397d5687a", "fields": {"commune": "Morzine", "adrs": "Mas M\u00e9tout (chemin) 296", "insee": "74191", "dmaj": "2019-05-28", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.174868, 6.729435], "ppro": "Le chalet \u00ab\u00a0Sol i Neu\u00a0\u00bb en totalit\u00e9, situ\u00e9 296 chemin du Mas Metout, sur la parcelle n\u00b0216, figurant au cadastre section AI\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 16 avril 2018.", "hist": "\"Construit entre 1937 et 1938, dans une station de \"premi\u00e8re g\u00e9n\u00e9ration\", pour l'ing\u00e9nieur catalan Fran\u00e7ois Salsas Serra, le chalet \"Sol i Neu\" est l'oeuvre de l'architecte Ren\u00e9 Faubl\u00e9e. Parfaitement int\u00e9gr\u00e9 au coeur de Morzine, implant\u00e9 dans la pente naturelle du terrain, cet \u00e9difice t\u00e9moigne des r\u00e9flexions men\u00e9es sur la conception des chalets destin\u00e9s \u00e0 des particuliers et cela dans la cadre du mouvement d'expansion des stations.\n\nRen\u00e9 Faubl\u00e9e est connu pour ses activit\u00e9s d'architecte et de designer. Sa collaboration initiale avec Le M\u00eame conditionne l'ensemble de sa production. Le chalet \"Sol i Neu\" r\u00e9pond aux principes g\u00e9n\u00e9raux qui r\u00e9gissent son oeuvre : choix de mat\u00e9riaux r\u00e9gionaux (bois, pierre, ardoise), recherche dans la qualit\u00e9 des int\u00e9rieurs et fonctionnalit\u00e9. Le chalet est d'autant plus int\u00e9ressant que Faubl\u00e9e le con\u00e7ois dans sa globalit\u00e9, travaillant \u00e0 la fois sur l'enveloppe et son ameublement. \n\n\"Sol i Neu\" na\u00eet de la rencontre de trois personnalit\u00e9s. Il atteste des liens forts \u00e9tablis entre le commanditaire, son architecte et son peintre d\u00e9corateur. Zelman ex\u00e9cute pour le chalet des peintures \u00e0 la colle de poisson, m\u00ealant r\u00e9f\u00e9rences au roman catalan, \u00e0 la culture de l'auteur et int\u00e9grant des portraits locaux. Ces peintures traduisent les pr\u00e9occupations de cet artiste affili\u00e9 au collectif \"T\u00e9moignage\". Il est \u00e0 noter que le chalet constitue l'un des rares t\u00e9moignages de sa production li\u00e9e \u00e0 ce mouvement artistique n\u00e9 en 1936.\n\nLe chalet est rest\u00e9 intact depuis sa construction tant pour l'aspect ext\u00e9rieur que dans la disposition int\u00e9rieur (agencement des pi\u00e8ces, luminaires...)\"", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Faubl\u00e9e Ren\u00e9 (architecte);Zelman (peintre)", "dpro": "2018/04/16 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000034", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Morzine", "tico": "Chalet Sol i Neu"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.729435, 46.174868]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "5e3cf09514343b5a1720cccb41c578fbe43cd0e0", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Tr\u00e9sum (avenue de) ; Corniche (boulevard de la)", "insee": "74010", "wadrs": "avenue de Tr\u00e9sum ; boulevard de la Corniche", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement", "coordonnees_ban": [45.898664, 6.123609], "ppro": "Fa\u00e7ade et toitures (cad. CH 5) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 9 juillet 1974", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1974/07/09 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.;18e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118360", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "S\u00e9minaire (ancien grand)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.123609, 45.898664]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "9704709ac8ace74a44d75e71dc927803b99cbb99", "fields": {"commune": "Petit-Bornand-les-Gli\u00e8res (Le)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74212", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.953759, 6.392105], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures ; porche (cad. AL 6) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 14 septembre 1985", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "VAGNAT (ma\u00eetre de l'oeuvre)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1985/09/14 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118418", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Le Petit-Bornand-les-Gli\u00e8res", "tico": "Presbyt\u00e8re"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.392105, 45.953759]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "2ddbf6ddfca13a7e470f07a81d295ea0d722af61", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74281", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.375928, 6.487301], "ppro": "Eglise Saint-Hippolyte et sa crypte : classement par arr\u00eat\u00e9 du 30 octobre 1909", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1909/10/30 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "14e s.;18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118457", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Eglise Saint-Hippolyte"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.487301, 46.375928]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "3ad408537d1856cb4149674419c81742f25f19e0", "fields": {"commune": "Bonne", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74040", "dmaj": "2020-04-24", "coordonnees_ban": [46.171154, 6.322831], "ppro": "Les deux pi\u00e8ces situ\u00e9es au Nord-Ouest du premier \u00e9tage du ch\u00e2teau (cad. 149A 640) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 juin 1993", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement commune de : BONNE SUR MENOGE", "dpro": "1993/06/22 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00125743", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Bonne", "tico": "Ch\u00e2teau de Lo\u00ebx"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.322831, 46.171154]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "234c40fd8c67cc690f60771fc473c35d4936cd97", "fields": {"commune": "Faucigny", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74122", "dmaj": "2020-04-26", "coordonnees_ban": [46.116786, 6.36824], "ppro": "L'\u00e9glise en totalit\u00e9 (cad. A 725) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 30 ao\u00fbt 2001", "hist": "Edifice de plan centr\u00e9 en croix grecque. Sacristie dans l'angle sud-est. A l'int\u00e9rieur, la crois\u00e9e du transept est coiff\u00e9e d'une coupole sur pendentifs. D\u00e9cor peint par Ferraris. Sur la vo\u00fbte du choeur sont repr\u00e9sent\u00e9s les quatre Docteurs de l'Eglise. Dans le transept, le d\u00e9cor est consacr\u00e9 aux Evang\u00e9listes et \u00e0 Marie. Sur la coupole est repr\u00e9sent\u00e9e l'Assomption. Soulignant les arcs-doubleaux et les \u00e9coin\u00e7ons, un d\u00e9cor stylis\u00e9 de guirlandes et de gerbes de fleurs. L'\u00e9glise a conserv\u00e9 son mobilier d'origine (chaire, confessionnal, tableaux du chemin de croix, autels, statuaire).", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "FERRARIS Jean (peintre)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2001/08/30 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000004", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Faucigny", "tico": "Eglise paroissiale Saint-Jean-Baptiste"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.36824, 46.116786]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "6951ea59918c7c3b4d0b59713b724b8d5618c051", "fields": {"commune": "Cordon", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74089", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.913714, 6.580048], "ppro": "Borne fronti\u00e8re romaine dite Fines, au Col de Jaillet (cad. C 412) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 14 juin 1971", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1971/06/14 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Antiquit\u00e9", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118382", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Cordon", "tico": "Borne fronti\u00e8re romaine dite Fines"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.580048, 45.913714]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "9a1173c54fb8a608530d105f345e40d1b68dea3b", "fields": {"commune": "Evian-les-Bains", "adrs": "Noailles (avenue de) 20", "insee": "74119", "wadrs": "20 avenue de Noailles", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une association", "coordonnees_ban": [46.398262, 6.569454], "ppro": "Villa La Sapini\u00e8re (cad. AB 8) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 18 f\u00e9vrier 1987", "hist": "Edifice de style quattrocento florentin b\u00e2ti en 1896 par Formig\u00e9 pour Joseph Vitta, et d\u00e9cor\u00e9 par de nombreux artistes : Cheret (peintures murales) , Brasquemond (bois) , et Charpentier (dessin du mobilier) pour la salle de billard. Rodin sculpte les dessus de porte en pierre de l'Estaillade aux motifs des Quatre Saisons.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "FORMIGE Jean Camille (architecte);;RODIN Auguste (sculpteur);;BESNARD Albert;CHERET Jules (peintre);;BRACQUEMOND F\u00e9lix (sculpteur);;CHARPENTIER Alexandre", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1987/02/18 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118398", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Evian-les-Bains", "tico": "Villa La Sapini\u00e8re"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.569454, 46.398262]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "3a484f5380f2c7334069dc8dab2e5edbf5389c3a", "fields": {"commune": "Giez", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74135", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.754879, 6.253642], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures ; les pi\u00e8ces suivantes avec leur d\u00e9cor : salle \u00e0 manger, grande salle, biblioth\u00e8que, grand salon, bureau et ancien salon d'hiver au rez-de-chauss\u00e9e, chambre \u00e0 deux lits et petite chambre sud au premier \u00e9tage (cad. B 1) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 9 octobre 1979 - Les b\u00e2timents de la ferme : habitation, grange-\u00e9table, \u00e9curies, poulailler, chenil, porcherie, serre ; fa\u00e7ades et toitures des deux pavillons situ\u00e9s contre le mur de la terrasse du ch\u00e2teau ; cours, terrasses et jardins situ\u00e9s en contrebas du ch\u00e2teau \u00e0 l'est (y compris les murs de sout\u00e8nement) ; parc situ\u00e9 \u00e0 l'arri\u00e8re du ch\u00e2teau au sud-ouest avec la fontaine du 18e si\u00e8cle, les cascades avec leurs bassins et canaux, la prairie, les bosquets, le bois (cad. B 1, 3) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 ao\u00fbt 1996", "hist": "Ancienne maison forte m\u00e9di\u00e9vale agrandie au 16e si\u00e8cle, transform\u00e9e dans la seconde moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle (d\u00e9cors int\u00e9rieurs). A la m\u00eame \u00e9poque (vers 1860) , cr\u00e9ation d'une ferme-mod\u00e8le autour du ch\u00e2teau \u00e0 partir des communs du 17e si\u00e8cle (\u00e9curies fin 17e-d\u00e9but 18e si\u00e8cle) en ajoutant plusieurs corps de b\u00e2timents, dont la grange avec un d\u00e9cor en bois sculpt\u00e9 tr\u00e8s riche. Dans le parc, fontaine du 18e si\u00e8cle et ensemble de cascades artificielles.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1979/10/09 : inscrit MH ; 1996/08/22 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.;18e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118400", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Giez", "tico": "Ch\u00e2teau de Gye"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.253642, 45.754879]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "657aa8b23d13c563eeca692ada6e3b887979c2cc", "fields": {"commune": "Meg\u00e8ve", "insee": "74173", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.839078, 6.626923], "ppro": "Calvaire : ensemble des \u00e9l\u00e9ments architecturaux et des b\u00e2timents le composant (cad. C 1467, 1469, 1475 \u00e0 1487) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 11 octobre 1988", "hist": "En 1820, le p\u00e8re Ambroise Martin, cur\u00e9 de Meg\u00e8ve, remarque la similitude entre le site et le Golgotha palestinien. Il se consacre d\u00e8s lors \u00e0 la r\u00e9alisation d'un calvaire semblable \u00e0 celui de J\u00e9rusalem. En 1840, il acquiert les terre et \u00e9rige quinze chapelles et oratoires illustrant la Passion du Christ. Ensemble constitu\u00e9 de styles et d\u00e9cors composites m\u00e9lant gothique, rococo et baroque. Peintures, sculptures et bas-reliefs r\u00e9alis\u00e9s par des artistes locaux.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1988/10/11 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118406", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Meg\u00e8ve", "tico": "Calvaire : ensemble des \u00e9l\u00e9ments architecturaux et des b\u00e2timents le composant"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.626923, 45.839078]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "522a2b04900d1bd34d4fc5fd6446a9b38c9ecb0a", "fields": {"commune": "Samo\u00ebns", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74258", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.098526, 6.717614], "ppro": "Eglise (cad. G 1865) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 11 d\u00e9cembre 1987", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1987/12/11 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118440", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Samo\u00ebns", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.717614, 46.098526]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "0925c255f68ff2c830c734566fe4033e9caaeb5a", "fields": {"commune": "Scionzier", "adrs": "Ch\u00e2teau (rue du) ; Croix (rue de la)", "insee": "74264", "wadrs": "rue du Ch\u00e2teau ; rue de la Croix", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.060342, 6.552719], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures (cad. A 840, 841) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 1er d\u00e9cembre 1988 ; Pi\u00e8ce \u00e0 d\u00e9cor peint du deuxi\u00e8me \u00e9tage et pi\u00e8ce \u00e0 papier peint du premier \u00e9tage (cad. A 840, 841) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 17 mars 1994", "hist": "Maison-forte du d\u00e9but du 16e si\u00e8cle. Peintures murales du deuxi\u00e8me \u00e9tage du 17e si\u00e8cle ; papier peint panoramique des ann\u00e9es 1840.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1988/12/01 : inscrit MH partiellement ; 1994/03/17 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118442", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Scionzier", "tico": "Ch\u00e2teau de la Croix"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.552719, 46.060342]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c808ab71438da9f30d66c8143c5df88b3e066e61", "fields": {"commune": "Sixt-Fer-\u00e0-Cheval", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74273", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.050119, 6.794797], "ppro": "Oratoire de Maison-Neuve : classement par arr\u00eat\u00e9 du 22 juin 1943", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1943/06/22 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118444", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Sixt-Fer-\u00e0-Cheval", "tico": "Oratoire de Maison-Neuve"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.794797, 46.050119]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "3aa795c18f59c7c4b34348521a184e6e7e6d6985", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "adrs": "H\u00f4tel-de-Ville (place de l')", "insee": "74281", "wadrs": "place de l'H\u00f4tel-de-Ville", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.372986, 6.478036], "ppro": "Fontaine : classement par arr\u00eat\u00e9 du 12 octobre 1942", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1942/10/12 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118459", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Fontaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.478036, 46.372986]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "7a2b91b4f66dc529a9495c7064d02d38552b4423", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Lyc\u00e9e (boulevard du) 6", "insee": "74010", "wadrs": "6 boulevard du Lyc\u00e9e", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'un \u00e9tablissement public de l'Etat", "coordonnees_ban": [45.90534, 6.126043], "ppro": "Les fa\u00e7ades et toitures des \u00e9curies n\u00b0s 1, 2, 3, 4 du b\u00e2timent d'honneur, du man\u00e8ge, des maisons de la direction, de la sous-direction et des adjudants, du pavillon d'accueil, ainsi que les murs de cl\u00f4ture, le portail d'entr\u00e9e et la grille d'honneur du haras, y compris les parcelles sur lesquelles ces b\u00e2timent sont \u00e9difi\u00e9s (cad. BT 35, 17) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 f\u00e9vrier 2007", "hist": "Les haras, ou d\u00e9p\u00f4ts d'\u00e9talons, ont \u00e9t\u00e9 construits de 1880 \u00e0 1885. D'architecture classique et fonctionnelle, il conserve au sein d'un parc arbor\u00e9 et clos, tous les b\u00e2timents d'origine n\u00e9cessaires \u00e0 son activit\u00e9 : autour d'une carri\u00e8re, dispos\u00e9 en U, b\u00e2timent d'honneur, logement, \u00e9curies, forge, man\u00e8ge, local v\u00e9t\u00e9rinaire, station de monte...", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Ruphy Louis-Joseph (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2007/02/22 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000006", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Haras national d'Annecy"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.126043, 45.90534]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "a68b099a4dd79530180587197671e712c04e08a7", "fields": {"commune": "S\u00e9vrier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat", "insee": "74267", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.860282, 6.146516], "ppro": "Le site arch\u00e9ologique immerg\u00e9 dans le lac au large des berges de la commune de S\u00e9vrier, en totalit\u00e9 (cad. AP, non cadastr\u00e9) et situ\u00e9 autour d'un point central X 896.174 ; Y 2101.961 ; Z 444.80 (- 1.89) coordonn\u00e9es Lambert II \u00e9tendu, correspondant \u00e0 une surface de pieux de 28 m. x 41 m., suivant le plan annex\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 : classement par arr\u00eat\u00e9 du 24 octobre 2011", "hist": "Ce site fait partie des cit\u00e9s lacustres \u00e9tudi\u00e9es dans la r\u00e9gion Rh\u00f4ne-Alpes contenant les vestiges de l'occupation humaine en milieu humide, de l'habitat ainsi que les pieux de sout\u00e8nement des b\u00e2timents de bois, encore visibles. Ces t\u00e9moignages allant du N\u00e9olithique \u00e0 l'Age de Bronze constituent l'un des grands th\u00e8mes de la pr\u00e9histoire europ\u00e9enne. Il s'agit d'un site de l'Age du Bronze ancien, 19\u00e8me et 18\u00e8me si\u00e8cles av J-C. Les vestiges ont seulement \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s en 1989. Depuis, les \u00e9tudes et rep\u00e9rages ont mis en exergue une tr\u00e8s bonne lisibilit\u00e9 des installations b\u00e2ties, ainsi qu'une organisation architecturale apparent\u00e9e au plan du premier village de Concise-sous-Colachoz, sur le lac de Neufch\u00e2tel, pour la m\u00eame p\u00e9riode.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2011/10/24 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Age du bronze ancien", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000017", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "S\u00e9vrier", "tico": "Site arch\u00e9ologique des Mongets immerg\u00e9 dans le lac d'Annecy"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.146516, 45.860282]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "ffb00eeed6a46030151ad7c13ec5dccf7477f46c", "fields": {"commune": "Magland", "adrs": "Nationale (rue) 1022", "insee": "74159", "wadrs": "1022 rue Nationale", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.020975, 6.620995], "ppro": "La maison forte (cad. A 1014, 1015) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 17 ao\u00fbt 1994", "hist": "Demeure seigneuriale de la fin du Moyen Age.", "dmaj": "2020-05-05", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1994/08/17 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00132830", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Magland", "tico": "Maison forte de Loche"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.620995, 46.020975]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "5b9f28babad6752985c592bebe82c222947aeeed", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Royale (rue) 13", "insee": "74010", "wadrs": "13 rue Royale", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.899888, 6.122883], "ppro": "Devanture y compris la marquise (cad. DM 52) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 28 d\u00e9cembre 1984", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1984/12/28 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118354", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Magasin d'antiquit\u00e9s"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.122883, 45.899888]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "2839c8d55550a26c02c3c5cce277d997c439b3a5", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Sainte-Claire (rue) 35", "insee": "74010", "wadrs": "35 rue Sainte-Claire", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.898161, 6.123732], "ppro": "Devanture (cad. BZ 172) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 28 d\u00e9cembre 1984", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1984/12/28 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118355", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Magasin"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.123732, 45.898161]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "551efd0b940f19aff916d10e9f12960223fbd3f8", "fields": {"commune": "Taninges", "adrs": "March\u00e9 (place du)", "insee": "74276", "wadrs": "place du March\u00e9", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.10888, 6.591493], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures sur rue (cad. G 1269) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 24 juin 1977", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1977/06/24 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118450", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Taninges", "tico": "Maison"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.591493, 46.10888]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "0e411c3a9af8519bc64c2f5fbc86015b03db40fa", "fields": {"commune": "Allinges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74005", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.338566, 6.464269], "ppro": "Le domaine avec tous les \u00e9l\u00e9ments ma\u00e7onn\u00e9s s'y trouvant, soient : pour Ch\u00e2teau-Neuf, l'ensemble des parcelles AS 321 et AS 322, qui comprennent notamment : l'enceinte castrale, les deux barbacanes d\u00e9fendant les acc\u00e8s au sud-ouest, la chapelle castrale et les anciens logis adjacents (actuellement occup\u00e9s par les missionnaires de Saint-Fran\u00e7ois-de-Sales), la grange et ses caves vo\u00fbt\u00e9es situ\u00e9es au sud-ouest de la chapelle, l'emprise de l'ancien bourg castral occupant la moiti\u00e9 sud-ouest de l'enceinte o\u00f9 sont visibles des am\u00e9nagements li\u00e9s \u00e0 l'habitat ou aux fonctions agricoles ; la parcelle AL 260 comprenant les acc\u00e8s anciens et actuels \u00e0 Ch\u00e2teau-Neuf ; pour Ch\u00e2teau-Vieux, l'ensemble des parcelles AS 2 et AS 189 qui comprennent notamment : l'enceinte castrale dans son ensemble comprenant l'enceinte haute et l'enceinte du bourg avec ses dispositifs d'acc\u00e8s (portes, poternes) et ses tours, les vestiges de la tour ma\u00eetresse, les vestiges de b\u00e2timent situ\u00e9s dans la cour haute du ch\u00e2teau, les vestiges de la chapelle castrale, les ruines des b\u00e2timents du bourg castral : classement par arr\u00eat\u00e9 du 24 mai 2011", "hist": "Edifi\u00e9s sur une cr\u00eate en forme de croissant, situ\u00e9e sur la rive sud du Lac L\u00e9man, les deux ch\u00e2teaux des Allinges pr\u00e9sentent la caract\u00e9ristique d'\u00eatre install\u00e9s face \u00e0 face et s\u00e9par\u00e9s par une faible distance. Le lignage d'Allinges apparait dans la documentation \u00e9crite \u00e0 la fin du 10\u00e8me si\u00e8cle. Cependant, les deux ch\u00e2teaux ne sont mentionn\u00e9s ensemble qu'au d\u00e9but du 13\u00e8me si\u00e8cle, bien apr\u00e8s leur construction. A cette p\u00e9riode, Ch\u00e2teau-Neuf se trouve en possession de la maison de Savoie, tandis que Ch\u00e2teau-Vieux appartient aux Sires de Faucigny. A la suite du conflit delphino-savoyard qui perdura de la seconde moiti\u00e9 du 13\u00e8me si\u00e8cle jusqu'au 14\u00e8me si\u00e8cle, Ch\u00e2teau-Vieux est peu \u00e0 peu abandonn\u00e9 et seul Ch\u00e2teau-Neuf reste en usage. Ch\u00e2teau-Neuf sera finalement d\u00e9mantel\u00e9 en 1703 par le duc de Savoie dans la crainte de voir cette place forte tomber aux mains des Fran\u00e7ais. La chapelle de Ch\u00e2teau-Neuf fera l'objet d'une restauration en 1836 et entre 1842 et 1844, les missionnaires de Saint-Fran\u00e7ois-de-Sales construisirent une habitation \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de la chapelle, vraisemblablement sur les ruines des anciens b\u00e2timents du ch\u00e2teau.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2011/05/24 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "10e s.;11e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118339", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Allinges", "tico": "Domaine des ch\u00e2teaux d'Allinges ou des Allinges"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.464269, 46.338566]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "ba75de71124a5cb96bdd6cec2a75aa7c3ccead27", "fields": {"commune": "Evian-les-Bains", "adrs": "Charles-Albert-Besson (quai)", "insee": "74119", "wadrs": "quai Charles-Albert-Besson", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.401508, 6.590208], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures ; escalier avec sa cage d\u00e9cor\u00e9e et sa rampe \u00e0 balustres ; pi\u00e8ces suivantes avec leur d\u00e9cor : hall d'entr\u00e9e, salon d'honneur ou salon dor\u00e9 (actuellement salle des Mariages) , grand salon (actuellement salle du Conseil) , ancienne salle \u00e0 manger (actuellement bureau du Maire) (cad. AI 7) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 29 d\u00e9cembre 1981", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1981/12/29 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118397", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Evian-les-Bains", "tico": "H\u00f4tel de ville (ancien h\u00f4tel de la famille Lumi\u00e8re)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.590208, 46.401508]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "7b7a5626e898c519d15b9e00ed5aaddb8425a853", "fields": {"commune": "Veyrier-du-Lac", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74299", "dmaj": "2020-04-24", "coordonnees_ban": [45.882592, 6.17616], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures ; les deux plafonds peints du premier \u00e9tage ; les deux tourelles dans le parc (cad. AE 159, 160) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 juin 1993", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1993/06/22 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00125745", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Veyrier-du-Lac", "tico": "Ch\u00e2teau de F\u00e9signy"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.17616, 45.882592]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "7e0ecf394c2b5fc4852e495c84cf0a046a8fc4a4", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Ile (rue de l') 12", "insee": "74010", "wadrs": "12 rue de l'Ile", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.898258, 6.126122], "ppro": "Fontaine : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 16 octobre 1930", "dmaj": "2019-06-13", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1930/10/16 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118347", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Fontaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.126122, 45.898258]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "155efff9763c508a86ffb85082fe1e0d9152e562", "fields": {"commune": "Cluses", "adrs": "Champ-de-Foire (place du)", "insee": "74081", "wadrs": "place du Champ-de-Foire", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.0564, 6.581025], "ppro": "Fontaine (cad. NON CADASTRE ; DOMAINE PUBLIC) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 4 mai 1984", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1984/05/04 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118377", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Cluses", "tico": "Fontaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.581025, 46.0564]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "81203f0478c6ff612f1fc2dfec45baf3cb6c0dd2", "fields": {"commune": "Doussard", "adrs": "Hameau de Verthier", "insee": "74104", "wadrs": "Hameau de Verthier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.785927, 6.231808], "ppro": "Pont sur l'Eau Morte, au hameau de Verthier (cad. NON CADASTRE ; DOMAINE PUBLIC) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 20 ao\u00fbt 1974", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1974/08/20 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118389", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Doussard", "tico": "Pont sur l'Eau Morte"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.231808, 45.785927]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c49441772a605dcae8c7369751152ac8673d12ad", "fields": {"commune": "Contamines-Montjoie (Les)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74085", "dmaj": "2019-05-15", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "coordonnees_ban": [45.801769, 6.713819], "ppro": "La chapelle Notre-Dame de la Gorge, sise route Notre-Dame de la Gorge, (cad. E 652)\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 juin 2015", "hist": "La chapelle se situe au fond du val Montjoie \u00e0 1210 m d'altitude, sur la commune des Contamines-Montjoie. A partir de 1838, le p\u00e8lerinage de Notre-Dame de La Gorge retrouve son rayonnement, la chapelle est restaur\u00e9e et l'ensemble des propri\u00e9t\u00e9s de l'ancienne paroisse ali\u00e9n\u00e9es \u00e0 la R\u00e9volution rachet\u00e9.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2015/06/22 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.;18e s.", "desc": "La chapelle est de porportions r\u00e9duites. Orient\u00e9e \u00e0 l'ouest, elle se compose d'une nef unique de trois trav\u00e9es dont la premi\u00e8re comporte une tribune et d'un choeur rectangulaire d'une trav\u00e9e. La sacristie se trouve derri\u00e8re le choeur.", "ref": "PA74000022", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Les Contamines-Montjoie", "tico": "Chapelle Notre-Dame de la Gorge"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.713819, 45.801769]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "04be51175f7ac5097fd23afea6cb0846da233b79", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Europe (jardins de l')", "insee": "74010", "wadrs": "jardins de l' Europe", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.893286, 6.122984], "ppro": "La statue de Berthollet, y compris son socle, selon l'emprise repr\u00e9sent\u00e9e sur le plan joint \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9 (cad. BX 24)\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 25 mars 2016", "dmaj": "2020-06-09", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Marochetti (sculpteur)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2016/03/25 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000030", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Statue de Berthollet"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.122984, 45.893286]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "ec84dc67a58f68fd86c12e089fefde5afe14075f", "fields": {"commune": "Evian-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74119", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.391446, 6.591381], "ppro": "Clocher (cad. AH 66) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 1er juillet 1974", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1974/07/01 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118394", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Evian-les-Bains", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.591381, 46.391446]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "d7eeb5c0910aefc3de3b8627961bf80ed020b1b2", "fields": {"commune": "Menthon-Saint-Bernard", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74176", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.86741, 6.200013], "ppro": "Site des thermes antiques et leur captage (cad. AH 461 \u00e0 463, 391) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 16 juillet 1990", "hist": "Ensemble d'une trentaine de salles, couvrant 900m\u00b2 environ, sans compter les amorces de constructions au nord et \u00e0 l'ouest. Deux groupes de pi\u00e8ces s\u00e9par\u00e9s : groupe m\u00e9ridional aliment\u00e9 par divers conduits aujourd'hui disparus ; groupe septentrional comportant des salles \u00e0 absides aplaties correspondant sans doute au caldarium. A l'ouest, amorce d'une piscine circulaire tronqu\u00e9e. Le captage antique de l'eau se situe au lieu-dit Le Var. Il s'agit d'une chambre polygonale plaqu\u00e9e de marbre. L'activit\u00e9 des thermes s'\u00e9tend du 1er au 4e si\u00e8cle.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1990/07/16 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "Antiquit\u00e9", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118472", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Menthon-Saint-Bernard", "tico": "Site des thermes antiques"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.200013, 45.86741]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "a129c61585e4420abcad960acfb8b2da5efd6ad5", "fields": {"commune": "Chamonix-Mont-Blanc", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74056", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.946142, 6.890455], "ppro": "Presbyt\u00e8re : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 12 mars 1941", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1941/03/12 : inscrit MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118371", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Chamonix-Mont-Blanc", "tico": "Presbyt\u00e8re"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.890455, 45.946142]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "42df21cf8e7218ba1f3df28e44451bc3090af6ac", "fields": {"commune": "Cluses", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74081", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.064377, 6.575067], "ppro": "Pont dit le Pont Vieux, sur l'Arve (cad. NON CADASTRE ; DOMAINE PUBLIC) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 3 juin 1975", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1975/06/03 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118378", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Cluses", "tico": "Pont dit le Pont Vieux"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.575067, 46.064377]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "83cd5ef1f8efdc2856fb730f73d0132450a31bee", "fields": {"commune": "Cornier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74090", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.09338, 6.295675], "ppro": "La chapelle : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 3 juin 1932", "hist": "La chapelle est un \u00e9difice de la fin du 15e si\u00e8cle de forme rectangulaire tr\u00e8s simple : deux trav\u00e9es (une pour le choeur, l'autre pour la nef) vo\u00fbt\u00e9es sur crois\u00e9es d'ogives. La fa\u00e7ade est perc\u00e9e de deux portes surmont\u00e9es d'arcs (bris\u00e9 et en accolade). A l'int\u00e9rieur, trois piscines ont \u00e9t\u00e9 perc\u00e9es dans les murs int\u00e9rieurs.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1932/06/03 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118385", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Cornier", "tico": "Chapelle de la Maladi\u00e8re-de-Veige ou Sainte-Madeleine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.295675, 46.09338]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "43261c94fc4fbba6452aaa959a850ad998b88381", "fields": {"commune": "Roche-sur-Foron (La)", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74224", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.046881, 6.299503], "ppro": "Donjon : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 24 janvier 1944", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1944/01/24 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "11e s.;12e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118424", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "La Roche-sur-Foron", "tico": "Ch\u00e2teau (ancien)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.299503, 46.046881]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "1a55db7e328b521c6e6f2444dd76a1869f437586", "fields": {"commune": "Annecy-le-Vieux", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat", "insee": "74011", "dmaj": "2019-05-15", "sclx": "Pr\u00e9histoire", "coordonnees_ban": [45.906583, 6.149937], "ppro": "Site sublacustre du Petit Port, dans le lac d'Annecy (cad. AY ; non cadastr\u00e9 ; domaine public) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 f\u00e9vrier 1991", "hist": "Gisement du N\u00e9olithique et de l'Age du Bronze n'ayant pas subi de destructions majeures, t\u00e9moignant de l'occupation pr\u00e9 et proto-historique des lacs alpins.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1991/02/22 : inscrit MH", "code_departement": "74", "affe": "minist\u00e8re charg\u00e9 de l'\u00e9quipement et du logement", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118475", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy-le-Vieux", "tico": "Site sublacustre du Petit Port"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.149937, 45.906583]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "1e714d8a012fa06f2cf88282ae39b633ccd31749", "fields": {"commune": "Cruseilles", "adrs": "Corbet (rue du) 33", "insee": "74096", "wadrs": "33 rue du Corbet", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.03514, 6.106607], "ppro": "La fa\u00e7ade sur rue (cad. D 177) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 10 d\u00e9cembre 2014", "hist": "Comme la plupart des \u00e9choppes du bourg de Cruseilles, cette maison du 15e-16e si\u00e8cle, est transform\u00e9e en grange, dans sa partie sup\u00e9rieure, au 18e si\u00e8cle. Au cours des 19e et 20e si\u00e8cle, la demeure garde ce double caract\u00e8re de b\u00e2timent d\u0092habitation et de b\u00e2timent agricole. Cet \u00e9difice est \u00e9galement un des marqueurs de l\u0092ancien alignement de fa\u00e7ades sur la rue pr\u00e9servant ainsi le trac\u00e9 m\u00e9di\u00e9val du centre bourg.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2014/12/10 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000021", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Cruseilles", "tico": "Maison dite de F\u00e9signy"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.106607, 46.03514]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "11d758882b7705e5063b7ba3ff81fedff5ea2771", "fields": {"commune": "Chens-sur-L\u00e9man", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de l'Etat", "insee": "74070", "dmaj": "2020-05-05", "sclx": "pr\u00e9histoire;protohistoire", "coordonnees_ban": [46.319202, 6.261849], "ppro": "Station littorale, au large des parcelles cadastrales C1 1048, 10, 1366, lieudit Tougues et 1369, lieudit Vers les Vignes de Tougues (le p\u00e9rim\u00e8tre class\u00e9 est : en plan : le rectangle de 190 m. de long et 80 m. de large dont la m\u00e9diatrice des longueurs qui fait un angle de 75o ouest passe par le point dont les coordonn\u00e9es Lambert zone II sont X = 901, 700 et Y = 2154, 300 (mesures graphiques) mesurant de part et d'autre de ce point 20 m. \u00e0 l'ouest et 60 m. \u00e0 l'est ; en altitude : l'espace compris entre les altitudes NGF 371 m. et 365 m., cotes du sol actuel, c\u00f4t\u00e9 rivage, et des niveaux organiques rep\u00e9r\u00e9s, c\u00f4t\u00e9 large, \u00e0 165 m. du rivage) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 31 octobre 1997", "hist": "Seul gisement de ce type connu en Europe occidentale. T\u00e9moignage de l'occupation pr\u00e9- et proto-historique des rivages du lac L\u00e9man. Gisement de l'Age du Bronze final qui t\u00e9moigne de trois p\u00e9riodes d'occupation entre le 12e et le 10e si\u00e8cle avant J.-C.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1997/10/31 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "affe": "minist\u00e8re charg\u00e9 de l'\u00e9quipement", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00135661", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Chens-sur-L\u00e9man", "tico": "Station littorale immerg\u00e9e dite \"Le Port de Tougues\""}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.261849, 46.319202]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c1d580771e14d840b815981caae0cc941c2c7be4", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74281", "dmaj": "2020-05-05", "coordonnees_ban": [46.375928, 6.487301], "ppro": "Ch\u00e2teau (cad. BJ 57) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 12 juillet 1995", "hist": "Ch\u00e2teau auquel est attach\u00e9 le nom de saint Fran\u00e7ois-de-Sales.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1995/07/12 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00135664", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Ch\u00e2teau de Marclaz"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.487301, 46.375928]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "fafcbf7a239079c5972d0a0df4169283f89c3fe2", "fields": {"commune": "Clermont", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement", "insee": "74078", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.9728, 5.910004], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures du ch\u00e2teau, ainsi que la cour avec les galeries qui la bordent et sa porte : classement par arr\u00eat\u00e9 du 21 avril 1950 ; Ensemble des int\u00e9rieurs du ch\u00e2teau (cad. A 692 \u00e0 694) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 6 juillet 1988", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1950/04/21 : class\u00e9 MH ; 1988/07/06 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118375", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Clermont", "tico": "Ch\u00e2teau"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.910004, 45.9728]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "2ff696f5d8b7073bbf335d10fe1b31f7eaaa8c8b", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74010", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "Cath\u00e9drale : classement par arr\u00eat\u00e9 du 30 octobre 1906", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1906/10/30 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.;17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118342", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Cath\u00e9drale"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "d869e4261ffd687964609fcde948a4f51b6c4fa0", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "Jean-Jacques-Rousseau (rue) 1", "insee": "74010", "wadrs": "1 rue Jean-Jacques-Rousseau", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.898939, 6.126443], "ppro": "Devanture (cad. BY 137) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 28 d\u00e9cembre 1984", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "FURNO Alexandre (ma\u00eetre de l'oeuvre)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1984/12/28 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118352", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Magasin de commerce (pharmacie)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.126443, 45.898939]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "63f392ae56b405b6e442423859ccf39a13c49733", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74281", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.375928, 6.487301], "ppro": "Ch\u00e2teau : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 11 juillet 1942 ; Pavillon d'entr\u00e9e ; tour Bonne de Bourbon ; pavillon et cellule des Chartreux ; b\u00e2timents dits le Prieur\u00e9 et Saint-Michel ; sol de la cour d'honneur ; b\u00e2timents ruraux de l'ancienne chartreuse : moulin, feni\u00e8re, buanderie, porcherie, ferme, grange, forge, chenil ; tour du Noyer et bastion du mur d'enceinte (cad. AC 75, 148, 153, 157, 166, 190, 194, 195, 199, 205 \u00e0 207, 209, 212 \u00e0 215, 218) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 19 novembre 1991", "hist": "Ch\u00e2teau : 1\u00e8re moiti\u00e9 15e si\u00e8cle, 4e quart 19e si\u00e8cle", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "CORNIAUX Aymonet (ma\u00eetre de l'oeuvre);;SCHULE Charles (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1942/07/11 : inscrit MH ; 1991/11/19 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "14e s.;15e s.;17e s.;18e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118454", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Ch\u00e2teau de Ripaille et ancienne chartreuse de l'Annonciade-del\u00e0-les-Monts"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.487301, 46.375928]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "cdf37d4b9e6de0fa1647a51dc7f139f8b98e2792", "fields": {"commune": "Sallen\u00f4ves", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74257", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.004867, 5.98975], "ppro": "Ch\u00e2teau : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 17 avril 1931", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1931/04/17 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118439", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Sallen\u00f4ves", "tico": "Ch\u00e2teau"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [5.98975, 46.004867]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "675b8671722ab4acb41562f6b9b40751a8ee2285", "fields": {"commune": "Yvoire", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e ; propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74315", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.367701, 6.331667], "ppro": "Porte de Thonon (cad. A 745, 819) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 19 juin 1981", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1981/06/19 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "14e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118467", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Yvoire", "tico": "Porte de Thonon"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.331667, 46.367701]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "c1de3c1b5780e8158d0f264ba34417144e1ab869", "fields": {"commune": "Evian-les-Bains", "adrs": "Baron de Blonay (quai du)", "insee": "74119", "wadrs": "quai du Baron de Blonay", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.401351, 6.593993], "ppro": "Le th\u00e9\u00e2tre du casino en totalit\u00e9 y compris l'escalier en fa\u00e7ade nord et \u00e0 l'exclusion de la passerelle le reliant au casino (cad. AI 4, 83) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 17 mars 2014", "hist": "Evian fait partie des premi\u00e8res villes d\u0092eaux \u00e0 se doter d\u0092un th\u00e9\u00e2tre municipal, en 1885. La fa\u00e7ade principale pr\u00e9sente un aspect monumental avec un soubassement \u00e0 bossages, un \u00e9tage ouvrant par trois baies au centre, rythm\u00e9es par des pilastres cannel\u00e9s. Ce niveau est surmont\u00e9 d\u0092un entablement orn\u00e9 de m\u00e9topes et palmettes puis d\u0092une corniche \u00e0 protomes de lions. L\u0092\u00e9tage d\u0092attique pr\u00e9sente trois oeils-de-boeuf. L\u0092int\u00e9rieur de la salle de spectacle est richement d\u00e9cor\u00e9, de style \u00e9clectique, m\u00ealant imitation d\u0092\u00e9maux, de mosa\u00efques et de marbres divers rehauss\u00e9s d\u0092or.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Clerc Jules-Napol\u00e9on (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2014/03/17 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000020", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Evian-les-Bains", "tico": "Th\u00e9\u00e2tre du Casino"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.593993, 46.401351]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "b7b9e40793831ecd7e01a3a5807b66338c3a6d87", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "adrs": "Fontaine (place de la) 19B", "insee": "74281", "wadrs": "19B place de la Fontaine", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.379766, 6.48594], "ppro": "La chapelle de Concise, sise 19B, place de la Fontaine, en totalit\u00e9 (cad. V 148)\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 22 octobre 2015", "hist": "La paroisse de Concise est cit\u00e9e en 1250 dans une bulle du pape Innocent IV. Au d\u00e9but du 15e si\u00e8cle, l'\u00e9glise est agrandie d'une trav\u00e9e. Une chapelle consacr\u00e9e \u00e0 saint Michel est \u00e9galement construite. En 1536, lors de l'occupation bernoise, l'\u00e9glise est tellement d\u00e9grad\u00e9e que le culte n'y est plus pratiqu\u00e9 jusqu'au retour du catholicisme en 1598. En 1621, elle est r\u00e9par\u00e9e et agrandie sur odre de saint Fran\u00e7ois de Sales, venu recatholiciser le Chablais. En 1630, le vocable primitif de saint Jean-Baptiste est remplac\u00e9 par celui de saint S\u00e9bastien (ce changement serait intervenu suite \u00e0 une \u00e9pid\u00e9mie de peste). Au 19e si\u00e8cle, l'\u00e9glise devient chapelle.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2015/10/22 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.;14e s.;17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000028", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Chapelle de Concise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.48594, 46.379766]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "f9d001338f4d911a410d8a9fbee69b82379cdf52", "fields": {"commune": "Lovagny", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 d'une association", "insee": "74152", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.903277, 6.037534], "ppro": "Donjon ; corps de logis des Chevaliers ; tour de la Religieuse : classement par arr\u00eat\u00e9 du 1er septembre 1919 ; Terrains entourant le ch\u00e2teau, limit\u00e9s au Nord et \u00e0 l'Est par la cr\u00eate de la Grande Fosse, \u00e0 l'Ouest par le mur de cl\u00f4ture du parc et au Sud par le chemin reliant Pontverre-Haut \u00e0 Pontverre-Bas : classement par arr\u00eat\u00e9 du 5 janvier 1935 ; B\u00e2timents composant le ch\u00e2teau sauf parties class\u00e9es ; ferme (cad. B 478 \u00e0 480) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 3 novembre 1987", "hist": "Donjon ; corps de logis des Chevaliers ; tour de la Religieuse : 13e si\u00e8cle, 15e si\u00e8cle ; Ch\u00e2teau sauf parties class\u00e9es ; ferme : 18e si\u00e8cle, 19e si\u00e8cle", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1919/09/01 : class\u00e9 MH ; 1935/01/05 : class\u00e9 MH ; 1987/11/03 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.;15e s.;18e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118402", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Lovagny", "tico": "Ch\u00e2teau de Montrottier"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.037534, 45.903277]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "526873675a016d55ae5421eae06f0f59ff2042aa", "fields": {"commune": "Sallanches", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74256", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.94394, 6.616562], "ppro": "Eglise (cad. A 372) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 20 mai 1986", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1986/05/20 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118438", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Sallanches", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.616562, 45.94394]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "fb750bdf7bc8995a0aa22abbc4daab7f62270a7a", "fields": {"commune": "Annecy", "adrs": "P\u00e2quier (rue du) 19", "insee": "74010", "wadrs": "19 rue du P\u00e2quier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [45.900842, 6.126403], "ppro": "Devanture (cad. BY 27) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 28 d\u00e9cembre 1984", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1984/12/28 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118353", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Magasin"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.126403, 45.900842]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "876b238d5cfd1096173e5c5838db69d7da8d5acc", "fields": {"commune": "Annecy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74010", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.901548, 6.125486], "ppro": "B\u00e2timents et sols des cours qui se trouvent \u00e0 l'int\u00e9rieur de l'enceinte, y compris celle-ci (cad. B 1240) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 12 octobre 1959", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1959/10/12 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118343", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy", "tico": "Ch\u00e2teau"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.125486, 45.901548]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "8a3c23b8ae36a7f2da3e25abfc8c3960a935c6c9", "fields": {"commune": "Saint-Gervais-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74236", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.872373, 6.719844], "ppro": "L'\u00e9glise \u00e0 l'exclusion du clocher (cad. A 889) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 30 d\u00e9cembre 1987 ; Le clocher (cad. A 889) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 30 d\u00e9cembre 1987", "hist": "Clocher : 12e si\u00e8cle ; Eglise : 4e quart 17e si\u00e8cle", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1987/12/30 : inscrit MH partiellement ; 1987/12/30 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.;17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118434", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Saint-Gervais-les-Bains", "tico": "Eglise Saint-Gervais Saint-Protais"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.719844, 45.872373]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "b11ab240ae98075648cca12616e511645a5d42a0", "fields": {"commune": "Pringy", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74217", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.934929, 6.123321], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures ; deux porteries : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 20 juillet 1951", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1951/07/20 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "16e s.;17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118419", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Pringy", "tico": "Ch\u00e2teau de Promery"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.123321, 45.934929]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "88741c777f32fd2f8035ec9315ef8b2f91e7090a", "fields": {"commune": "Cruseilles", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement", "insee": "74096", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.03688, 6.109926], "ppro": "Pont suspendu de la Caille : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 6 mai 1966", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Oeuvre sur plusieurs communes : ALLONZIER LA CAILLE", "dpro": "1966/05/06 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118386", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Cruseilles", "tico": "Pont suspendu de la Caille (\u00e9galement sur commune d'Allonzier-la-Caille)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.109926, 46.03688]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "065089a3dc026847974fee2975c1aa5ab1f9fec3", "fields": {"commune": "Lugrin", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74154", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.395025, 6.675131], "ppro": "Sculpture tric\u00e9phale en roche serpentine bleu\u00e2tre, dans le mur d'une remise : classement par arr\u00eat\u00e9 du 11 octobre 1954", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1954/10/11 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118403", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Lugrin", "tico": "Sculpture tric\u00e9phale"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.675131, 46.395025]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "00d74d28e1fe19f2ac0a21f5b935ed649ad44c0d", "fields": {"commune": "Reignier", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74220", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.139222, 6.26663], "ppro": "Dolmen dit La-Pierre-aux-F\u00e9es : classement par arr\u00eat\u00e9 du 10 juin 1910", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1910/06/10 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "N\u00e9olithique", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118421", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Reignier", "tico": "Dolmen dit La-Pierre-aux-F\u00e9es"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.26663, 46.139222]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "7a38496d61f70e63bb7c17a319bfb25ac02d0316", "fields": {"commune": "Collonges-sous-Sal\u00e8ve", "adrs": "Ch\u00eanes (chemin des) 96", "insee": "74082", "wadrs": "96 chemin des Ch\u00eanes", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "coordonnees_ban": [46.138811, 6.144408], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures de l'ensemble des b\u00e2timents (\u00e0 l'exception du b\u00e2timent situ\u00e9 au nord de la cour) ; la fontaine 18e si\u00e8cle dans la cour ; le bassin circulaire c\u00f4t\u00e9 jardin ; l'ensemble du rez-de-chauss\u00e9e (avec son d\u00e9cor) de la partie du logis dat\u00e9 1677 (cad. AH, lieudit Le Parc, 32, 33, 9) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 6 juillet 2000", "hist": "Maison construite en 1677 puis transform\u00e9e au d\u00e9but du 18e si\u00e8cle. B\u00e2tie \u00e0 l'origine comme une maison de campagne. Le b\u00e2timent d'habitation conserve dans sa partie la plus ancienne, au rez-de-chauss\u00e9e, une s\u00e9rie de pi\u00e8ces au d\u00e9cor n\u00e9o-classique de la fin du 18e si\u00e8cle (notamment les dessus de porte et les meubles d'encoignure de la salle \u00e0 manger). Les murs du salon nord sont tapiss\u00e9s d'un papier peint chinois qui provient d'un atelier de Canton et date de la fin des ann\u00e9es 1780.", "dmaj": "2020-04-26", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2000/07/06 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "17e s.;18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000003", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Collonges-sous-Sal\u00e8ve", "tico": "Maison"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.144408, 46.138811]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "24f9db3336d6ca16e1f4700d6c75e79783393c8f", "fields": {"commune": "Chamonix-Mont-Blanc", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74056", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [45.946142, 6.890455], "ppro": "Fontaine comprenant un bassin en granit au sommet de la ville : classement par arr\u00eat\u00e9 du 26 mars 1941", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1941/03/26 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118370", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Chamonix-Mont-Blanc", "tico": "Fontaine comprenant un bassin en granit"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.890455, 45.946142]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "1c7733ef6d0f255db30bd52be1007500c94274a1", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74281", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.375928, 6.487301], "ppro": "Fa\u00e7ades et toitures ; cour ferm\u00e9e avec son portail : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 28 juin 1932", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1932/06/28 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118455", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Ch\u00e2teau de Rives"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.487301, 46.375928]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "95f8a0359b8e94a9cc4bef302ccaf3de153c61a5", "fields": {"commune": "Faverges", "adrs": "Thermes (impasse)", "insee": "74123", "wadrs": "impasse Thermes", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [45.748662, 6.301751], "ppro": "Thermes antiques (cad. D9 4186 \u00e0 4188) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 22 d\u00e9cembre 1992", "hist": "L'occupation du site semble se r\u00e9partir en deux p\u00e9riodes s\u00e9par\u00e9es par un incendie vers 120 : deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du 1er si\u00e8cle ; 2e si\u00e8cle - premi\u00e8re moiti\u00e9 du 3e si\u00e8cle. La pr\u00e9sence d'une source permet de penser qu'il s'agissait d'un lieu thermal. Les b\u00e2timents s'ordonnent autour d'une vaste cour \u00e0 p\u00e9ristyle. Les deux ensembles visibles appartiennent \u00e0 l'aile nord. Ils sont s\u00e9par\u00e9s par un couloir : d'un c\u00f4t\u00e9 une partie thermale, de l'autre l'habitation avec p\u00e9ristyle. Les thermes ont \u00e9t\u00e9 install\u00e9s vers 50 apr\u00e8s JC, tandis que le p\u00e9ristyle semble avoir \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 vers 200.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1992/12/22 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "Antiquit\u00e9;Gallo-romain", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118479", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Faverges", "tico": "Thermes antiques"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.301751, 45.748662]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "9c379700302598d2ae3e8eebe3d28d36207565bb", "fields": {"commune": "Annecy-le-Vieux", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74011", "dmaj": "2019-06-13", "coordonnees_ban": [45.906583, 6.149937], "ppro": "Clocher : classement par arr\u00eat\u00e9 du 7 mars 1908", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1908/03/07 : class\u00e9 MH", "code_departement": "74", "sclx": "12e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118361", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Annecy-le-Vieux", "tico": "Eglise"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.149937, 45.906583]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "a5a3ff853224f1d04f2c0f4952f86554657a0828", "fields": {"commune": "Samo\u00ebns", "adrs": "Gros-Tilleul (place du)", "insee": "74258", "wadrs": "place du Gros-Tilleul", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.08321, 6.726821], "ppro": "La fontaine, sise place du Gros-Tilleul (non cadastr\u00e9)\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 16 janvier 2015", "hist": "La d\u00e9cision d'\u00e9difier une fontaine sur la place publique est prise le 26 juillet 1761 par une d\u00e9lib\u00e9ration du conseil de la communaut\u00e9 de Samo\u00ebns, afin que les septimontains puissent profiter d'une eau plus pure. Le 16 ao\u00fbt 1761, les bourgeois de la ville d\u00e9cident d'y contribuer pour la fourniture en argent et par la fourniture des bois qui seront pris dans les endroits les plus \u00e0 port\u00e9e du bourg et de chaque hameau de ladite paroisse. Les habitants sont mis \u00e0 contribution par le moyen des corv\u00e9es n\u00e9cessaires pour le transport des mat\u00e9riaux et creusement des canaux. L'ouvrage est confi\u00e9 aux fr\u00e8res Morrand de la paroisse de Sixt.", "dmaj": "2019-05-15", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2015/01/16 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000025", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Samo\u00ebns", "tico": "Fontaine"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.726821, 46.08321]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "680d35753ed281e3a81daae43a365429da34f45d", "fields": {"commune": "Samo\u00ebns", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74258", "dmaj": "2019-05-15", "coordonnees_ban": [46.098526, 6.717614], "ppro": "La ferme dans sa totalit\u00e9 et la parcelle sur laquelle elle est implant\u00e9e (cad. F 5496) , le grenier (fa\u00e7ades et toitures) (cad. F 1819) , le grenier (fa\u00e7ades et toitures) (cad. F 4001) , le four \u00e0 pain (cad. F 1823) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 19 septembre 2007", "hist": "Ferme construite en 1815, mais pr\u00e9sentant des \u00e9l\u00e9ments de charpente ant\u00e9rieurs. L'organisation spatiale est adapt\u00e9e au contexte g\u00e9ographique, avec double circulation int\u00e9rieure et ext\u00e9rieure et acc\u00e8s de plain pied aux diff\u00e9rents niveaux qui concentrent l'ensemble des activit\u00e9s m\u00e9nag\u00e8res et agricoles. En 1980, la t\u00f4le a remplac\u00e9 les ancelles d'\u00e9pic\u00e9a et les ardoises de Morzine. Le bois est utilis\u00e9 pour la charpente et les parois du fenil. Le b\u00e2timent comprend des caves au premier niveaux ; le logis des gens et des b\u00eates au deuxi\u00e8me niveaux ; le fenil au troisi\u00e8me. Un four \u00e0 pain compl\u00e8te l'ensemble. La maison disposait d'un grenier qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9plac\u00e9.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2007/09/19 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000010", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Samo\u00ebns", "tico": "Ferme du Clos Parchet, \u00e0 Cessonnex"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.717614, 46.098526]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "54ec3f877ce433283b8060e523ef353a2e5a1303", "fields": {"commune": "Taninges", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement", "insee": "74276", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [46.123413, 6.61219], "ppro": "Clo\u00eetre (cad. G 1089) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 27 novembre 1911 ; Chapelle (cad. G 1089) : classement par arr\u00eat\u00e9 du 20 f\u00e9vrier 1932 ; Fa\u00e7ades et toitures de la ferme, des \u00e9curies et de la maison des Etrangers (cad. G 1089) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 21 septembre 1983", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1911/11/27 : class\u00e9 MH ; 1932/02/20 : class\u00e9 MH ; 1983/09/21 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.;16e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118447", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Taninges", "tico": "Abbaye de M\u00e9lan (ancienne)"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.61219, 46.123413]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "815aacf31ad102039ce97af07c65a7c51681c88f", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "adrs": "H\u00f4tel-de-Ville (place de l')", "insee": "74281", "wadrs": "place de l'H\u00f4tel-de-Ville", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.372986, 6.478036], "ppro": "Fa\u00e7ade sur la place et toiture correspondante (cad. G 5) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 30 novembre 1972", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1972/11/30 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "18e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118461", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "H\u00f4tel de ville"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.478036, 46.372986]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "b8694ad104e6c038f18d9116348a8b7efef4c5b2", "fields": {"commune": "Sixt-Fer-\u00e0-Cheval", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune ; propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74273", "dmaj": "2020-05-19", "coordonnees_ban": [46.050119, 6.794797], "ppro": "B\u00e2timents suivants faisant partie de l'ancienne abbaye : \u00e9glise avec la parcelle F 1766 et le grenier \u00e0 l'est ; fa\u00e7ades et toitures du presbyt\u00e8re (cad. F 1746) ; les parcelles F 1754 et 1755 ; l'ancien b\u00e2timent abbatial, actuel H\u00f4tel du Fer-\u00e0-Cheval et de l'Abbaye (\u00e0 l'exclusion de l'aile rajout\u00e9e en 1926) avec la parcelle F 1753 : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 17 f\u00e9vrier 1997", "hist": "Abbaye fond\u00e9e en 1144 par des chanoines de l'ordre de Saint-Augustin. Eglise abbatiale du 13e si\u00e8cle. Les b\u00e2timents conventuels qui subsistent se rattachent \u00e0 deux campagnes de travaux du 17e si\u00e8cle, l'une en 1620 (b\u00e2timents abbatiaux, presbyt\u00e8re) , la seconde cons\u00e9cutive \u00e0 un incendie en 1680 (nef de l'\u00e9glise). L'ensemble est coh\u00e9rent et a subsist\u00e9 avec une prosp\u00e9rit\u00e9 constante jusqu'\u00e0 la R\u00e9volution.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1997/02/17 : inscrit MH partiellement", "code_departement": "74", "sclx": "13e s.;17e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000002", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Sixt-Fer-\u00e0-Cheval", "tico": "Ancienne abbaye de Sixt"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.794797, 46.050119]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "8fafb922daa70d462d354488fa998149c096f089", "fields": {"commune": "Duingt", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 priv\u00e9e", "insee": "74108", "dmaj": "2020-05-12", "coordonnees_ban": [45.820317, 6.195712], "ppro": "La fresque du 16e si\u00e8cle situ\u00e9e au premier \u00e9tage ainsi que la grange situ\u00e9e \u00e0 c\u00f4t\u00e9 des communs (cad. AC 41) : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 6 d\u00e9cembre 1984 - En totalit\u00e9, le ch\u00e2teau, y compris l'ancienne enceinte, les d\u00e9pendances et les sols correspondant aux parcelles AC 41 et AC 42 : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 6 avril 2006", "hist": "Construit entre la fin du 15e et le d\u00e9but du 16e si\u00e8cle, le ch\u00e2teau remplace une premi\u00e8re r\u00e9sidence (fin du 14e si\u00e8cle) dont quelques vestiges ont \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9s \u00e0 la nouvelle construction. L'\u00e9difice conserve un ensemble r\u00e9sidentiel complet avec le logis principal et le logis secondaire, tous deux d\u00e9fendus par une barbacane dot\u00e9e d'une tour porte. Subsistent \u00e9galement une grange et les vestiges d'un b\u00e2timent \u00e0 la fonction ind\u00e9termin\u00e9e. Cet ensemble \u00e9tait d\u00e9fendu par une enceinte. A la fin du 19e si\u00e8cle, des restaurations de style n\u00e9ogothiques sont r\u00e9alis\u00e9es par l'architecte Sainte-Marie-Perrin. Le premier \u00e9tage du logis conserve une peinture murale.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Sainte-Marie-Perrin (architecte)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1984/12/06 : inscrit MH ; 2006/04/06 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "15e s.;19e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118390", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Duingt", "tico": "Ch\u00e2teau d'H\u00e9r\u00e9"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.195712, 45.820317]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "4a3282bdd0ff1cf919915ac25ad811d5bdbc5ce6", "fields": {"commune": "Thonon-les-Bains", "adrs": "L\u00e9man (avenue du)", "insee": "74281", "wadrs": "avenue du L\u00e9man", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "coordonnees_ban": [46.376966, 6.483316], "ppro": "Tour et chapelle Saint-Bon : inscription par arr\u00eat\u00e9 du 18 septembre 1936", "dmaj": "2020-05-12", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "1936/09/18 : inscrit MH", "code_departement": "74", "affe": "association", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA00118463", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Thonon-les-Bains", "tico": "Tour et chapelle Saint-Bon"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.483316, 46.376966]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"},{"datasetid": "liste-des-immeubles-proteges-au-titre-des-monuments-historiques", "recordid": "953c8550e83c1655b046ccfe5caa13ae3f285f76", "fields": {"commune": "Samo\u00ebns", "stat": "propri\u00e9t\u00e9 de la commune", "insee": "74258", "dmaj": "2020-06-12", "coordonnees_ban": [46.098526, 6.717614], "ppro": "En totalit\u00e9, le jardin botanique, y compris les parcelles sur lesquelles il se trouve, la chapelle \u00e0 bulbe, les ruines du vieux ch\u00e2teau de la Tornaltaz, les fa\u00e7ades et toitures de la villa du docteur-m\u00e9decin, les fa\u00e7ades et toitures du laboratoire de recherche, le mur de cl\u00f4ture, les rocailles, les enrochements, et l'ensemble du r\u00e9seau hydraulique (cad. G 1850, 1853, 6351), tel que repr\u00e9sent\u00e9 sur le plan annex\u00e9 \u00e0 l'arr\u00eat\u00e9\u00a0: inscription par arr\u00eat\u00e9 du 17 octobre 2016", "hist": "Originaire d'une famille modeste de Samo\u00ebns, Marie-Louise Jay \u00e9pouse, en 1872, Ernest Cognacq, avec qui elle fonde les magasins de la Samaritaine. Atteignant une fortune consid\u00e9rable, le couple l'emploie, d\u00e8s la fin du 19e si\u00e8cle, \u00e0 la cr\u00e9ation d'oeuvres caritatives. La construction du jardin botanique alpin de la Jaysinia s'inscrit dans cette d\u00e9marche. Consciente du d\u00e9veloppement touristique des Alpes, Marie-Louise Jay envisage, \u00e0 partir de 1904, de donner \u00e0 son village d'origine un jardin botanique alpin et une villa destin\u00e9e \u00e0 abriter les activit\u00e9s du m\u00e9decin. La fondatrice fait appel au paysagiste Louis-Jules Allemand, sp\u00e9cialis\u00e9 dans les d\u00e9cors de rocaille. Le jardin est inaugur\u00e9 en 1906.", "contact": "mediatheque.patrimoine@culture.gouv.fr", "autr": "Allemand Louis-Jules (paysagiste)", "ploc": "Anciennement r\u00e9gion de : Rh\u00f4ne-Alpes", "dpro": "2016/10/17 : inscrit MH", "code_departement": "74", "sclx": "20e s.", "dpt_lettre": "Haute-Savoie", "ref": "PA74000031", "reg": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes", "wcom": "Samo\u00ebns", "tico": "Jardin botanique alpin dit La Jaysinia"}, "geometry": {"type": "Point", "coordinates": [6.717614, 46.098526]}, "record_timestamp": "2020-07-23T10:46:46.600+02:00"}]